{
  "elements": [
    {
      "id": 1,
      "question": "Jakie imię nadawał swojej żonie król Jan III Sobieski?",
      "answer": "Marysieńka"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Tradycyjne obuwie jakiego polskiego regionu nazywane jest kierpcami?",
      "answer": "Górali"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Jak nazywa się zbiornik retencyjny na rzece San w Bieszczadach?",
      "answer": "Solina"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Jaki symbol chemiczny ma ołów?",
      "answer": "Pb"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Kto według mitologii greckiej był budowniczym labiryntu dla Minotaura na Krecie?",
      "answer": "Dedal"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Czy drożdże to organizmy jedno- czy wielokomórkowe?",
      "answer": "Jednokomórkowe"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Jakie dwa kolory widnieją na fladze Danii?",
      "answer": "Biały i czerwony"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "W którym wieku miała miejsce Konfederacja Barska?",
      "answer": "W XVIII wieku"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Częścią którego państwa jest Mandżuria?",
      "answer": "Chin"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Ilu zawodników liczy drużyna grająca w siatkówkę plażową?",
      "answer": "Dwóch"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Z jakiej dynastii pochodzili pierwsi władcy Polski?",
      "answer": "Z dynastii Piastów"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Pod jaką postacią Duch Święty zstąpił na Jezusa podczas chrztu?",
      "answer": "Pod postacią gołębicy"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "W którym mieście znajduje się siedziba giełdy nowojorskiej?",
      "answer": "W Nowym Jorku"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Jak żartobliwie nazywa się łagodne zbocze dla początkujących narciarzy?",
      "answer": "Ośla łączka"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Czy jawor to rodzaj klonu czy grabu?",
      "answer": "Klonu"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "W jakiej porze doby muzułmanów obowiązuje całkowity post podczas Ramadanu?",
      "answer": "W ciągu dnia, od wschodu do zachodu słońca"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "W jaki sposób zginęła czarownica w baśni braci Grimm o Jasiu i Małgosi?",
      "answer": "Ugotowała się w  le"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Jak nazywa się hala targowa na rynku głównym w Krakowie?",
      "answer": "Sukiennice"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "Czy przysłówki takie jak \"gdzie\", \"jak\", \"kiedy\" są odmieniane?",
      "answer": "Nie, są nieodmienne"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Z ilu okresów składa się układ okresowy pierwiastków?",
      "answer": "Z siedmiu"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "Jak nazywa się spadek kursu papierów wartościowych na giełdzie?",
      "answer": "Bessa"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "W której piosence zespołu ABBA pojawia się miejsce związane z Napoleonem?",
      "answer": "Waterloo"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "W której europejskiej stolicy zbudowano pierwsze na świecie metro?",
      "answer": "W Londynie"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Jak nazywało się sąsiednie plemię, którego kobiety zostały porwane przez towarzyszy Romulusa?",
      "answer": "Sabinowie"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "Jak nazywa się artystyczny pseudonim Ireneusza Dudka?",
      "answer": "Shakin' Dudi"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "Jak nazywał się urodziwy młodzieniec z mitologii greckiej, który wzgardził miłością nimfy Echo?",
      "answer": "Narcyz"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "Paliwo samochodowe LPG jest mieszaniną których dwóch gazów?",
      "answer": "Propanu i butanu"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "W której lidze gra klub Al-Nassr, do którego dołączył Cristiano Ronaldo?",
      "answer": "W lidze saudyjskiej"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "Ile armat miała reduta Ordona w wierszu Adama Mickiewicza?",
      "answer": "Sześć"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "Jak nazywa się rytualna kąpiel w judaizmie w bieżącej wodzie?",
      "answer": "Mikwe"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "W dorzeczu której części Wisły mieszkali Wiślanie w średniowieczu?",
      "answer": "Górnej Wisły"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "Ile było uchwalonych tzw. małych konstytucji po II wojnie światowej w Polsce?",
      "answer": "Dwie"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "Jak nazywał się szwedzki reżyser filmu „Tam, gdzie rosną poziomki”?",
      "answer": "Ingmar Bergman"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "Z którą katedrą związana była grupa dwunastowiecznych kompozytorów szkoły Notre Dame?",
      "answer": "Z katedrą Notre-Dame w Paryżu"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "Która odmiana sałaty może być lodowa?",
      "answer": "Sałata lodowa"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "Jaką część ciała wojownika chronił szyszak?",
      "answer": "Głowę"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "Dyktatorem którego kraju był Fidel Castro?",
      "answer": "Kuby"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "W których górach znajduje się wodospad Siklawa?",
      "answer": "W Tatrach Wysokich"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "Ile zasad dynamiki sformułował Isaac Newton?",
      "answer": "Trzy"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "W jakiej tańców narodowych Fryderyka Chopina występuje polonez?",
      "answer": "Polonez"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "Która jednostka energii jest większa: dżul czy kaloria?",
      "answer": "Kaloria"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "Który renesansowy artysta stworzył freski w Kaplicy Sykstyńskiej oraz rzeźbę Dawida?",
      "answer": "Michał Anioł"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "Jakie jest inne określenie działu matematyki zwanego teorią mnogości?",
      "answer": "Teoria zbiorów"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "Z jakiego kraju pochodzi tarantela?",
      "answer": "Z Włoch"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "Przedstawiciele którego zawodu odchodzą po śmierci na 'wieczną szychtę'?",
      "answer": "Górnicy"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "Jakiego koloru są oczy samca orła?",
      "answer": "Żółte"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "Jak nazywało się pierwsze polskie czasopismo literackie wydawane w Warszawie w XVIII wieku?",
      "answer": "Zabawy Przyjemne i Pożyteczne"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "Jak ma na imię ojciec aktorów Marka i Tadeusza Kondratów?",
      "answer": "Jan"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "Które europejskie państwo nazywane jest 'Zieloną Wyspą'?",
      "answer": "Irlandia"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "W którym tomie powieści *Chłopi* Reymonta opisany jest ślub Jagny i Boryny?",
      "answer": "W pierwszym tomie, 'Jesień'"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "Na ile miliardów lat szacowany jest wiek wszechświata?",
      "answer": "Na około 13,8 miliarda lat"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "Z której opery pochodzi aria Don Giovanniego?",
      "answer": "Z opery 'Don Giovanni' Mozarta"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "Co zgodnie z przysłowiem kradnie złodziejowi czapkę?",
      "answer": "Wiatr"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "Jak nazywa się brytyjski samolot pionowego startu produkowany od lat 60.?",
      "answer": "Harrier"
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "Na szczycie której góry bohater dramatu Słowackiego *Kordian* wygłasza monolog?",
      "answer": "Na Mont Blanc"
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "Które miasto jest stolicą Kolumbii?",
      "answer": "Bogota"
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "Jak nazywała się największa bitwa morska I wojny światowej?",
      "answer": "Bitwa jutlandzka"
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "Który ołówek jest twardszy: HB czy 3H?",
      "answer": "3H"
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "Z której prowincji w Indiach pochodzi herbata Assam?",
      "answer": "Z prowincji Assam"
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "Jak nazywa się mecz bokserski lub piłkarski, który może zakończyć spotkanie?",
      "answer": "Knockout"
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "Jak nazywa się kraina historyczna we Francji, gdzie miała miejsce operacja Overlord?",
      "answer": "Normandia"
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "Jak brzmi przysłowie o pracy i kołaczach?",
      "answer": "Bez pracy nie ma kołaczy"
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "Ile strzemion ma jeździec na koniu?",
      "answer": "Dwa"
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "Wymień przynajmniej dwa metale, które wchodzą w skład spiżu.",
      "answer": "Miedź, cyna"
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "W którym miesiącu na półkuli północnej jest najkrótszy dzień?",
      "answer": "W grudniu"
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "Czy monsun wieje zawsze w tym samym kierunku?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "Ile koni widnieje na fasadzie Bazyliki św. Marka w Wenecji?",
      "answer": "Cztery"
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "Jak po niemiecku nazywa się nagłe załamanie gospodarcze?",
      "answer": "Krach"
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "Wymień przynajmniej trzy z czterech typów temperamentu wyróżnionych przez Hipokratesa.",
      "answer": "Sangwinik, melancholik, choleryk, flegmatyk"
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "Na którym kontynencie żyją tuńczyki błękitnopłetwe?",
      "answer": "W Afryce"
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "Kogo kształciła szkoła założona przez Florence Nightingale?",
      "answer": "Pielęgniarki"
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "Co oznacza łaciński termin *press to*?",
      "answer": "Szybko"
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "W którym mieście powstało pierwsze w Polsce planetarium?",
      "answer": "W Chorzowie"
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "Ile par skrzydeł mają motyle?",
      "answer": "Dwie pary"
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "Ireneusz Dudek jest znany pod pseudonimem Shake. Jak nazywa się ta piosenka, w której mowa o dziewięciu milionach rowerów w Pekinie?",
      "answer": "Nine Million Bicycles"
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "Z którego utworu Konstantego Ildefonsa Gałczyńskiego pochodzi cytat: 'Chcieliście Polski, no to ją macie'?",
      "answer": "Szkic do Puszczy Kampinoskiej"
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "Na którym oceanie leży archipelag Bahamów?",
      "answer": "Na Atlantyku"
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "Jak nazywał się amerykański biochemik polskiego pochodzenia, który wyodrębnił pierwszą witaminę?",
      "answer": "Kazimierz Funk"
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "Ile dni trwała bitwa pod Grunwaldem?",
      "answer": "Jeden dzień"
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "Z którym gangsterem walczył agent Eliot Ness w filmie *Nietykalni*?",
      "answer": "Z Al Capone"
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "Jak nazywa się chorobliwa skłonność do opowiadania nieprawdziwych historii?",
      "answer": "Mitomania"
    },
    {
      "id": 82,
      "question": "Który bohater powieści Ernesta Hemingwaya powiedział: 'Człowieka można zniszczyć, ale nie pokonać'?",
      "answer": "Santiago"
    },
    {
      "id": 83,
      "question": "W którym roku przyjęto ustawę o budowie portu w Gdyni?",
      "answer": "W 1922 roku"
    },
    {
      "id": 84,
      "question": "Jak miał na imię przedwojenny polityk, marszałek sejmu i premier Maciej Rataj?",
      "answer": "Maciej"
    },
    {
      "id": 85,
      "question": "Kto napisał *Traktat o łuskaniu fasoli*?",
      "answer": "Wiesław Myśliwski"
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "Jak nazywa się rzemieślnik budujący łodzie?",
      "answer": "Szkutnik"
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "Aquaforta to technika graficzna, element śluzy, czy część akwarium?",
      "answer": "Technika graficzna"
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "W którym mieście znajduje się muzeum Elvisa Presleya?",
      "answer": "W Memphis"
    },
    {
      "id": 89,
      "question": "Na ilu ziarnkach grochu spała księżniczka w baśni Andersena?",
      "answer": "Na jednym"
    },
    {
      "id": 90,
      "question": "Jakiego koloru krzyż widnieje na fladze Szwecji?",
      "answer": "Żółty"
    },
    {
      "id": 91,
      "question": "Z którego języka pochodzi słowo 'morga' jako dawna jednostka powierzchni?",
      "answer": "Z niemieckiego"
    },
    {
      "id": 92,
      "question": "Co oznacza łacińskie słowo 'stricte'?",
      "answer": "Dokładnie, ściśle"
    },
    {
      "id": 93,
      "question": "Według przysłowia, co kołem się toczy?",
      "answer": "Historia"
    },
    {
      "id": 94,
      "question": "Kim dla Jadwigi Andegaweńskiej był Ludwik Węgierski?",
      "answer": "Ojcem"
    },
    {
      "id": 95,
      "question": "Z jakiego miasta pochodzi tytułowa ulica w powieści *Dziewczęta z Nowolipek*?",
      "answer": "Z Warszawy"
    },
    {
      "id": 96,
      "question": "Jak nazywała się rzymska bogini kobiet i macierzyństwa, żona Jowisza?",
      "answer": "Juno"
    },
    {
      "id": 97,
      "question": "W którym wyścigu kolarskim po raz pierwszy założono żółtą koszulkę lidera?",
      "answer": "Tour de France"
    },
    {
      "id": 98,
      "question": "Jak nazywa się terytorium zamorskie Wielkiej Brytanii, jedyne miejsce w Europie, gdzie swobodnie żyją małpy?",
      "answer": "Gibraltar"
    },
    {
      "id": 99,
      "question": "Po którym powstaniu powstał w Paryżu obóz wielkiej emigracji zwany Hôtel Lambert?",
      "answer": "Po powstaniu listopadowym"
    },
    {
      "id": 100,
      "question": "Kto jest autorem wiersza *Sowiński w okopach Woli*?",
      "answer": "Juliusz Słowacki"
    },
    {
      "id": 101,
      "question": "Czy osoba biorąca udział w ankiecie to respondent czy korespondent?",
      "answer": "Respondent"
    },
    {
      "id": 102,
      "question": "W którym stuleciu zbudowano w Ciechocinku drewniane tężnie?",
      "answer": "W XIX wieku"
    },
    {
      "id": 103,
      "question": "Tętnice wieńcowe zaopatrują serce czy płuca?",
      "answer": "Serce"
    },
    {
      "id": 104,
      "question": "Który przypadek odpowiada na pytania kogo, czego?",
      "answer": "Dopełniacz"
    },
    {
      "id": 105,
      "question": "Nadwornym kaznodzieją którego króla polskiego był jezuita ksiądz Piotr Skarga?",
      "answer": "Zygmunta III Wazy"
    },
    {
      "id": 106,
      "question": "Czy na półkuli południowej występują cztery pory roku?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 107,
      "question": "Który z dwóch niedźwiadków pojawił się wcześniej: Miś Paddington czy Kubuś Puchatek?",
      "answer": "Kubuś Puchatek"
    },
    {
      "id": 108,
      "question": "Jak nazywały się dawne żaglowce używane przez Kozaków zaporoskich?",
      "answer": "Czajki"
    },
    {
      "id": 109,
      "question": "Na którym kontynencie leży republika Sierra Leone?",
      "answer": "W Afryce"
    },
    {
      "id": 110,
      "question": "Czy jeden akr to mniej czy więcej niż tysiąc metrów kwadratowych?",
      "answer": "Więcej"
    },
    {
      "id": 111,
      "question": "Ile razy Międzynarodowy Komitet Czerwonego Krzyża dostał Pokojową Nagrodę Nobla?",
      "answer": "Trzy razy"
    },
    {
      "id": 112,
      "question": "Jak nazywa się najstarsza postać kondensatora elektrycznego, która w nazwie ma rodzinne miasto Rembrandta?",
      "answer": "Butelka lejdejska"
    },
    {
      "id": 113,
      "question": "Przez jakie 'h' piszemy wyraz abstrahować?",
      "answer": "Przez 'h'"
    },
    {
      "id": 114,
      "question": "Czy najwyższy w Polsce szczyt Rysy jest wyższy od najwyższego szczytu Australii, Góry Kościuszki?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 115,
      "question": "Dyrekcja którego parku narodowego w Polsce znajduje się w Zwierzyńcu?",
      "answer": "Roztoczańskiego Parku Narodowego"
    },
    {
      "id": 116,
      "question": "Jaki polski tytuł nosi autobiografia księcia Harry'ego wydana w 2023 roku?",
      "answer": "Ten drugi"
    },
    {
      "id": 117,
      "question": "Czy szkło wodne to ciecz, gaz czy ciało stałe?",
      "answer": "Ciecz"
    },
    {
      "id": 118,
      "question": "Do której zatoki uchodzi rzeka Rio Grande?",
      "answer": "Do Zatoki Meksykańskiej"
    },
    {
      "id": 119,
      "question": "Jaki ustrój polityczny panuje w Norwegii?",
      "answer": "Monarchia konstytucyjna"
    },
    {
      "id": 120,
      "question": "Jakie imiona nosił hetman wielki litewski Chodkiewicz, który żył w XVI i XVII wieku?",
      "answer": "Jan Karol"
    },
    {
      "id": 121,
      "question": "Który czeski kompozytor jest twórcą opery *Rusałka*?",
      "answer": "Antonín Dvořák"
    },
    {
      "id": 122,
      "question": "Czy określenia półmetale i metaloidy oznaczają to samo?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 123,
      "question": "Jak miał na imię brat świętego Kosmy?",
      "answer": "Damian"
    },
    {
      "id": 124,
      "question": "Przed czym chronią środki zwane analgetykami?",
      "answer": "Przed bólem"
    },
    {
      "id": 125,
      "question": "Ilu deputowanych liczy parlament izraelski zwany Knesetem?",
      "answer": "120"
    },
    {
      "id": 126,
      "question": "Na którym oceanie leży wyspa Ocieania?",
      "answer": "Na Oceanie Spokojnym"
    },
    {
      "id": 127,
      "question": "W którym wieku Samuel Chróścikowski wydał pierwszy polski podręcznik fizyki zatytułowany *Fizyka doświadczeniami potwierdzona*?",
      "answer": "W XVIII wieku"
    },
    {
      "id": 128,
      "question": "Czy nosorożec jest drapieżnikiem?",
      "answer": "Nie, jest roślinożercą"
    },
    {
      "id": 129,
      "question": "Kto był pierwszą ofiarą śmiertelną w *Makbecie* Szekspira?",
      "answer": "Król Duncan"
    },
    {
      "id": 130,
      "question": "Jakie imię nadano odkrytemu w Etiopii szkieletowi żeńskiego osobnika, którego wiek określono na ponad trzy miliony lat?",
      "answer": "Lucy"
    },
    {
      "id": 131,
      "question": "Którzy dwaj politycy podpisali Kartę Atlantycką w 1941 roku?",
      "answer": "Franklin D. Roosevelt i Winston Churchill"
    },
    {
      "id": 132,
      "question": "Czy pałeczki to bakterie czy wirusy?",
      "answer": "Bakterie"
    },
    {
      "id": 133,
      "question": "Kto zagrał tytułową rolę w filmie *Taksówkarz* w reżyserii Martina Scorsese?",
      "answer": "Robert De Niro"
    },
    {
      "id": 134,
      "question": "Jak zatytułowana jest ta etiuda Fryderyka Chopina?",
      "answer": "Etiuda rewolucyjna"
    },
    {
      "id": 135,
      "question": "Proszę podać nazwisko brazylijskiego pisarza, autora powieści *Pielgrzym*.",
      "answer": "Paulo Coelho"
    },
    {
      "id": 136,
      "question": "U Thant i Kurt Waldheim byli sekretarzami generalnymi której organizacji?",
      "answer": "Organizacji Narodów Zjednoczonych"
    },
    {
      "id": 137,
      "question": "Jak nazywa się negatywny bohater komedii *Powrót posła* Juliana Ursyna Niemcewicza?",
      "answer": "Starosta Gadulski"
    },
    {
      "id": 138,
      "question": "Tzw. tumult toruński w 1724 roku był skierowany przeciwko katolikom czy protestantom?",
      "answer": "Katolikom"
    },
    {
      "id": 139,
      "question": "Jaki afrykański ptak ma tę samą nazwę co muzułmański pustelnik?",
      "answer": "Marabut"
    },
    {
      "id": 140,
      "question": "Jaki ułamek głosów jest niezbędny do ponownego uchwalenia przez Sejm ustawy zawetowanej przez prezydenta?",
      "answer": "Trzy piąte"
    },
    {
      "id": 141,
      "question": "Nad którą rzeką leży Łomża?",
      "answer": "Nad Narwią"
    },
    {
      "id": 142,
      "question": "Jakie przydomki nosili synowie Pietera Bruegela Starszego: Jan i Pieter Młodszy?",
      "answer": "Aksamitny i Piekielny"
    },
    {
      "id": 143,
      "question": "Kto jest autorem powieści *Narzeczona z Lamermoor*?",
      "answer": "Walter Scott"
    },
    {
      "id": 144,
      "question": "Panowie Bogdan, Jacek i Andrzej przygotowują się do finału. W którym roku miał miejsce tzw. tumult toruński?",
      "answer": "1724"
    },
    {
      "id": 145,
      "question": "Co oznacza słowo 'ibidem' używane w przypisach cytatach?",
      "answer": "W tym samym miejscu"
    },
    {
      "id": 146,
      "question": "Co to jest perihelion?",
      "answer": "Najbliższy punkt orbity ciała niebieskiego względem Słońca"
    },
    {
      "id": 147,
      "question": "Ile wynosi okres rotacji Wenus?",
      "answer": "243 dni"
    },
    {
      "id": 148,
      "question": "W którym kraju zbudowano pierwsze na świecie metro?",
      "answer": "W Wielkiej Brytanii (Londyn)"
    },
    {
      "id": 149,
      "question": "Kim dla Jadwigi Andegaweńskiej był Ludwik Węgierski?",
      "answer": "Jej ojcem"
    },
    {
      "id": 150,
      "question": "Kto napisał powieść *Pielgrzym*?",
      "answer": "Paulo Coelho"
    },
    {
      "id": 151,
      "question": "Który z sekretarzy generalnych ONZ był Szwedem?",
      "answer": "Dag Hammarskjöld"
    },
    {
      "id": 152,
      "question": "Jak nazywa się górna warstwa ziemi, bogata w materię organiczną?",
      "answer": "Humus"
    },
    {
      "id": 153,
      "question": "Jaki ustrój polityczny panuje w Norwegii?",
      "answer": "Monarchia konstytucyjna"
    },
    {
      "id": 154,
      "question": "Kim była kobieta, która podstępem wydobyła tajemnicę siły Samsona i wydała go Filistynom?",
      "answer": "Dalila"
    },
    {
      "id": 155,
      "question": "Czy w przyrodzie istnieją zwierzęta zwane bazyliszkami?",
      "answer": "Tak, należą do rodziny jaszczurek"
    },
    {
      "id": 156,
      "question": "Mecz hokeja na lodzie jest podzielony na trzy części. Jak one się nazywają?",
      "answer": "Tercje"
    },
    {
      "id": 157,
      "question": "Kto jest autorem opery *Madame Butterfly*?",
      "answer": "Giacomo Puccini"
    },
    {
      "id": 158,
      "question": "Kto powiedział słowa: 'Porzućcie wszelką nadzieję, wy, którzy tu wchodzicie'?",
      "answer": "Dante Alighieri w *Boskiej komedii*"
    },
    {
      "id": 159,
      "question": "Jak miała na imię żona faraona Echnatona, której popiersie odkryto w 1912 roku?",
      "answer": "Nefretete"
    },
    {
      "id": 160,
      "question": "Czy hel jest lżejszy od powietrza?",
      "answer": "Tak, jest około siedmiokrotnie lżejszy"
    },
    {
      "id": 161,
      "question": "Ile lat temu ukazał się pierwszy numer tygodnika *Time*?",
      "answer": "100 lat temu, w 1923 roku"
    },
    {
      "id": 162,
      "question": "W którym kraju dziewiętnastego września obchodzony jest Dzień Szacunku dla Osób Starszych?",
      "answer": "W Japonii"
    },
    {
      "id": 163,
      "question": "Stanisław Leszczyński był teściem którego króla Francji?",
      "answer": "Ludwika XV"
    },
    {
      "id": 164,
      "question": "Które człekokształtne małpy mają łacińską nazwę *Pan*?",
      "answer": "Szympansy"
    },
    {
      "id": 165,
      "question": "Jaka kobieta była pierwszą śmiertelną ofiarą Samsona?",
      "answer": "Dalila"
    },
    {
      "id": 166,
      "question": "Czy haku to broń biała czy broń palna?",
      "answer": "Broń palna"
    },
    {
      "id": 167,
      "question": "Z którego państwa pochodzi poemat epicki *Ramajana*?",
      "answer": "Z Indii"
    },
    {
      "id": 168,
      "question": "Czy Stanisław Ostrowski i Edward Raczyński byli prezydentami czy premierami RP na uchodźstwie?",
      "answer": "Prezydentami"
    },
    {
      "id": 169,
      "question": "Jak nazywa się żegluga powietrzna po grecku?",
      "answer": "Aeronautyka"
    },
    {
      "id": 170,
      "question": "W którym kraju Albert Einstein pracował w biurze patentowym przed wynalezieniem teorii względności?",
      "answer": "W Szwajcarii"
    },
    {
      "id": 171,
      "question": "Jak nazywa się plac, na którym stoi Pałac Kultury i Nauki w Warszawie?",
      "answer": "Plac Defilad"
    },
    {
      "id": 172,
      "question": "Który punkt orbity Księżyca jest bliżej Ziemi: apogeum czy perygeum?",
      "answer": "Perygeum"
    },
    {
      "id": 173,
      "question": "Jakim tytułem arystokratycznym określał się minister spraw zagranicznych Francji Maurice de Talleyrand?",
      "answer": "Książę"
    },
    {
      "id": 174,
      "question": "Co głównie można podziwiać w Pinakotece?",
      "answer": "Obrazy"
    },
    {
      "id": 175,
      "question": "Czy na Kanale Kilońskim, łączącym Morze Bałtyckie z Morzem Północnym, znajdują się śluzy?",
      "answer": "Tak, są dwie śluzy"
    },
    {
      "id": 176,
      "question": "Jaką nazwę nosi potrawa z surowych warzyw, niebielone płótno oraz stop żelaza z węglem?",
      "answer": "Surówka"
    },
    {
      "id": 177,
      "question": "Kto napisał *W oparach absurdu*?",
      "answer": "Julian Tuwim i Antoni Słonimski"
    },
    {
      "id": 178,
      "question": "Czy *Wiadomości Literackie* były miesięcznikiem czy tygodnikiem?",
      "answer": "Tygodnikiem"
    },
    {
      "id": 179,
      "question": "Jak nazywa się techniczny plan realizacji filmu, który zawiera szczegółowy opis kolejnych ujęć?",
      "answer": "Scenopis"
    },
    {
      "id": 180,
      "question": "Jan Sebastian Bach skomponował dwie pasje, jedną według świętego Jana, a drugą według świętego...?",
      "answer": "Mateusza"
    },
    {
      "id": 181,
      "question": "Czy drużyny w lidze NBA są podzielone na konferencje wschodnią i zachodnią, czy północną i południową?",
      "answer": "Na konferencje wschodnią i zachodnią"
    },
    {
      "id": 182,
      "question": "Jakie nazwisko nosił bokser, który zaczynał karierę jako Cassius Clay, a po przejściu na islam zmienił nazwisko na...?",
      "answer": "Muhammad Ali"
    },
    {
      "id": 183,
      "question": "Którymi narządami zajmuje się nauka zwana miologią?",
      "answer": "Mięśniami"
    },
    {
      "id": 184,
      "question": "Czy wykładnikiem potęgi może być liczba ujemna?",
      "answer": "Tak, może"
    },
    {
      "id": 185,
      "question": "Ile razy król Jan Olbracht zawarł małżeństwo?",
      "answer": "Nigdy nie zawarł małżeństwa"
    },
    {
      "id": 186,
      "question": "Jak nazywa się wysoki budynek, który potocznie nazywa się drapaczem chmur?",
      "answer": "Wieżowiec"
    },
    {
      "id": 187,
      "question": "Czy aktor grający w monodramie występuje sam czy z partnerem?",
      "answer": "Sam"
    },
    {
      "id": 188,
      "question": "Jaki jest język urzędowy w Meksyku?",
      "answer": "Hiszpański"
    },
    {
      "id": 189,
      "question": "Czy cięciwa okręgu może być dłuższa od średnicy?",
      "answer": "Nie, średnica to najdłuższa cięciwa"
    },
    {
      "id": 190,
      "question": "Kto zabił Goliata kamieniem?",
      "answer": "Dawid"
    },
    {
      "id": 191,
      "question": "Jaki stan pogody marynarze nazywają flautą?",
      "answer": "Bez wiatrów, cisza morska"
    },
    {
      "id": 192,
      "question": "Jak nazywa się pomoc, która ułatwia przeładunek towarów na stacji kolejowej albo w magazynie?",
      "answer": "Rampa"
    },
    {
      "id": 193,
      "question": "W którym wieku powstał kubizm?",
      "answer": "Na początku XX wieku"
    },
    {
      "id": 194,
      "question": "Czy binokle poprawiały wzrok czy słuch?",
      "answer": "Wzrok"
    },
    {
      "id": 195,
      "question": "Jak nazywa się rzadki okaz książki, unikat?",
      "answer": "Biały kruk"
    },
    {
      "id": 196,
      "question": "Jak nazywa się amerykański aktor znany z filmów *Titanic* i *Zjawa*?",
      "answer": "Leonardo DiCaprio"
    },
    {
      "id": 197,
      "question": "Czy wodór jest gazem palnym?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 198,
      "question": "Ile bitew toczono nad Marną w czasie I wojny światowej?",
      "answer": "Dwie bitwy"
    },
    {
      "id": 199,
      "question": "Jakie jest polskie określenie zaburzenia snu zwanego insomnia?",
      "answer": "Bezsenność"
    },
    {
      "id": 200,
      "question": "W jakim kolorze jest rynek nielegalnego handlu?",
      "answer": "Czarny"
    },
    {
      "id": 201,
      "question": "Czy autostrada A4 przecina Polskę z zachodu na wschód czy z północy na południe?",
      "answer": "Z zachodu na wschód"
    },
    {
      "id": 202,
      "question": "Ile stopni ma kąt półpełny?",
      "answer": "180 stopni"
    },
    {
      "id": 203,
      "question": "Którego germańskiego boga posłankami były Walkirie?",
      "answer": "Odyna"
    },
    {
      "id": 204,
      "question": "Jak nazywa się pole po skoszeniu zboża?",
      "answer": "Rżysko lub ściernisko"
    },
    {
      "id": 205,
      "question": "Jakie warzywo może być cukrowe, ćwikłowe albo pastewne?",
      "answer": "Burak"
    },
    {
      "id": 206,
      "question": "Ile atomów wodoru mieści się w cząsteczce kwasu solnego?",
      "answer": "Jeden"
    },
    {
      "id": 207,
      "question": "Który generał walczył o niepodległość Stanów Zjednoczonych i zginął pod Savannah?",
      "answer": "Kazimierz Pułaski"
    },
    {
      "id": 208,
      "question": "W której europejskiej stolicy znajduje się międzynarodowy port lotniczy imienia Franciszka Liszta?",
      "answer": "Budapeszt"
    },
    {
      "id": 209,
      "question": "W którym państwie jednym z języków urzędowych jest maoryski?",
      "answer": "Nowa Zelandia"
    },
    {
      "id": 210,
      "question": "W jakich jednostkach rozliczane jest zużycie energii elektrycznej w gospodarstwach domowych?",
      "answer": "Kilowatogodzinach"
    },
    {
      "id": 211,
      "question": "Co jest celem życia człowieka według hedonistów?",
      "answer": "Przyjemność i rozkosz"
    },
    {
      "id": 212,
      "question": "Za panowania którego króla miał miejsce bunt chłopski pod wodzą Aleksandra Kostki-Napierskiego?",
      "answer": "Jana Kazimierza"
    },
    {
      "id": 213,
      "question": "Który prozaik i grafik z Drohobycza ilustrował pierwsze wydanie *Ferdydurke* Witolda Gombrowicza?",
      "answer": "Bruno Schulz"
    },
    {
      "id": 214,
      "question": "Z którym powstaniem związana jest piosenka *Pałacyk Michla*?",
      "answer": "Z powstaniem warszawskim"
    },
    {
      "id": 215,
      "question": "Jak nazywa się kanał naziemny polskiej telewizji przeznaczony dla dzieci i młodzieży?",
      "answer": "TVP ABC"
    },
    {
      "id": 216,
      "question": "Czy w języku angielskim występują słowa zaczynające się na literę Y?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 217,
      "question": "Jaka grupa rockowa została założona przez Jana Borysewicza i Andrzeja Mogielnickiego?",
      "answer": "Lady Pank"
    },
    {
      "id": 218,
      "question": "Prekursorem którego kierunku w polskiej sztuce był Władysław Podkowiński?",
      "answer": "Impresjonizmu"
    },
    {
      "id": 219,
      "question": "Czy muminki zapadają w sen zimowy?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 220,
      "question": "Hipokaliemia oznacza niski poziom którego pierwiastka we krwi?",
      "answer": "Potas"
    },
    {
      "id": 221,
      "question": "Kto zagrał Petroniusza w filmie *Quo Vadis* Jerzego Kawalerowicza?",
      "answer": "Bogusław Linda"
    },
    {
      "id": 222,
      "question": "Jaki tytuł jest żeńskim odpowiednikiem kawalera orderu Orła Białego?",
      "answer": "Dama orderu Orła Białego"
    },
    {
      "id": 223,
      "question": "Pod jaką nazwą znana jest Narodowa Galeria Sztuki w Warszawie?",
      "answer": "Zachęta"
    },
    {
      "id": 224,
      "question": "Czy passa może być zła?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 225,
      "question": "U wybrzeży którego państwa znajduje się Zatoka Świętego Wawrzyńca?",
      "answer": "Kanady"
    },
    {
      "id": 226,
      "question": "W którym wieku powstał alfabet Morse’a?",
      "answer": "W XIX wieku"
    },
    {
      "id": 227,
      "question": "Jak nazywa się organizacja zajmująca się niesieniem pomocy więźniom politycznym, powstała w Londynie ponad 60 lat temu?",
      "answer": "Amnesty International"
    },
    {
      "id": 228,
      "question": "Który instrument ma stroiki: dudy czy obój?",
      "answer": "Obój"
    },
    {
      "id": 229,
      "question": "Ile okrętów liczyła Wielka Armada?",
      "answer": "130"
    },
    {
      "id": 230,
      "question": "Komu przypisuje się powiedzenie *O tempora! O mores!*?",
      "answer": "Cyceronowi"
    },
    {
      "id": 231,
      "question": "Jakie kolory występują na fladze Austrii?",
      "answer": "Czerwony i biały"
    },
    {
      "id": 232,
      "question": "Tunel Świętego Gotarda biegnie pod którymi górami?",
      "answer": "Pod Alpami"
    },
    {
      "id": 233,
      "question": "Kto według tradycji chrześcijańskiej jest autorem Dziejów Apostolskich?",
      "answer": "Święty Łukasz"
    },
    {
      "id": 234,
      "question": "Która polska uczelnia w XVIII wieku nosiła nazwę Szkoły Głównej Koronnej?",
      "answer": "Uniwersytet Jagielloński"
    },
    {
      "id": 235,
      "question": "Z ilu komórek zbudowana jest ameba?",
      "answer": "Z jednej"
    },
    {
      "id": 236,
      "question": "W którym stuleciu kobiety w Polsce uzyskały prawo głosowania?",
      "answer": "W XX wieku"
    },
    {
      "id": 237,
      "question": "Jak nazywa się najdłuższy lewy dopływ Wisły?",
      "answer": "San"
    },
    {
      "id": 238,
      "question": "Kto jest autorem słynnej fotografii stanu wojennego, przedstawiającej transporter opancerzony przed kinem Moskwa?",
      "answer": "Chris Niedenthal"
    },
    {
      "id": 239,
      "question": "Który kąt jest większy: ten, który mierzy 1 radian, czy ten, który mierzy 1 stopień?",
      "answer": "1 radian"
    },
    {
      "id": 240,
      "question": "Które miasta połączył luksusowy pociąg Orient Express?",
      "answer": "Paryż i Stambuł"
    },
    {
      "id": 241,
      "question": "Kto był ojcem Romulusa i Remusa według mitologii rzymskiej?",
      "answer": "Mars"
    },
    {
      "id": 242,
      "question": "Czy język baskijski należy do języków indoeuropejskich?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 243,
      "question": "Wymień obu polskich królów z dynastii Wettinów.",
      "answer": "August II Mocny i August III Sas"
    },
    {
      "id": 244,
      "question": "W którym stanie leży Chicago?",
      "answer": "W Illinois"
    },
    {
      "id": 245,
      "question": "Kto jest autorem słów *Czemu cieniu odjeżdżasz ręce załamawszy na pancerz?*?",
      "answer": "Cyprian Kamil Norwid"
    },
    {
      "id": 246,
      "question": "Ilu zawodników na boisku liczy drużyna krykieta?",
      "answer": "11"
    },
    {
      "id": 247,
      "question": "Ambiwalencja charakteryzuje się jednoczesnym występowaniem dwóch podobnych czy przeciwstawnych uczuć?",
      "answer": "Przeciwstawnych"
    },
    {
      "id": 248,
      "question": "Z którego miasta pochodził myśliciel polityczny Niccolò Machiavelli?",
      "answer": "Z Florencji"
    },
    {
      "id": 249,
      "question": "Na czym były zapisywane informacje tym specyficznym pismem Indian *khipu*?",
      "answer": "Na kolorowych węzłach na sznurkach"
    },
    {
      "id": 250,
      "question": "Jak nazywa się jednostka monetarna w Egipcie?",
      "answer": "Funt egipski"
    },
    {
      "id": 251,
      "question": "Kto pierwszy w historii zdobył tytuł mistrza świata kierowców Formuły 1?",
      "answer": "Giuseppe Farina"
    },
    {
      "id": 252,
      "question": "W tłumaczeniu na polski tytuł dzieła Mikołaja Kopernika występuje słowo „planeta” czy „sfera”?",
      "answer": "Sfera"
    },
    {
      "id": 253,
      "question": "Nad którą europejską rzeką wznosi się skała Lorelei?",
      "answer": "Nad Renem"
    },
    {
      "id": 254,
      "question": "W którym roku Józef Piłsudski dokonał zamachu stanu, który zapoczątkował rządy sanacji?",
      "answer": "W 1926 roku"
    },
    {
      "id": 255,
      "question": "W której dyscyplinie sportowej bierze udział klub New York Yankees?",
      "answer": "W baseballu"
    },
    {
      "id": 256,
      "question": "Refowanie jest zmniejszaniem czy zwiększaniem powierzchni żagla?",
      "answer": "Zmniejszaniem"
    },
    {
      "id": 257,
      "question": "Jak nazywamy pierwotny piec hutniczy, znany już w starożytnym Egipcie, służący do wytapiania żelaza?",
      "answer": "Dymarka"
    },
    {
      "id": 258,
      "question": "Jak nazywał się polski kompozytor, autor muzyki do filmu *Dracula*?",
      "answer": "Wojciech Kilar"
    },
    {
      "id": 259,
      "question": "Do którego państwa należy stan Pernambuco?",
      "answer": "Do Brazylii"
    },
    {
      "id": 260,
      "question": "Kto dowodził armią „Poznań” w bitwie nad Bzurą we wrześniu 1939 roku?",
      "answer": "Generał Tadeusz Kutrzeba"
    },
    {
      "id": 261,
      "question": "Jak nazywa się państwowa jednostka organizacyjna, której skrót to ZUS?",
      "answer": "Zakład Ubezpieczeń Społecznych"
    },
    {
      "id": 262,
      "question": "Czy cebula zawiera jakieś witaminy?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 263,
      "question": "Żoną króla którego greckiego miasta-państwa była Helena Trojańska?",
      "answer": "Sparty"
    },
    {
      "id": 264,
      "question": "Którymi figurami geometrycznymi są ściany czworościanu?",
      "answer": "Trójkątami"
    },
    {
      "id": 265,
      "question": "W którym stanie leży Chicago?",
      "answer": "W Illinois"
    },
    {
      "id": 266,
      "question": "Kto jest autorem słów 'Czemu cieniu odjeżdżasz ręce złamawszy na pancerz'?",
      "answer": "Adam Mickiewicz"
    },
    {
      "id": 267,
      "question": "Ilu zawodników na boisku liczy drużyna krykieta?",
      "answer": "11"
    },
    {
      "id": 268,
      "question": "Ambiwalencja charakteryzuje się jednoczesnym występowaniem dwóch podobnych czy przeciwstawnych uczuć?",
      "answer": "Przeciwstawnych"
    },
    {
      "id": 269,
      "question": "Z którego miasta pochodził myśliciel polityczny Niccolò Machiavelli?",
      "answer": "Z Florencji"
    },
    {
      "id": 270,
      "question": "Na czym były zapisywane informacje tym specyficznym pismem Indian khipu?",
      "answer": "Na kolorowych węzłach na sznurkach"
    },
    {
      "id": 271,
      "question": "Jak nazywa się jednostka monetarna w Egipcie?",
      "answer": "Funt egipski"
    },
    {
      "id": 272,
      "question": "Kto pierwszy w historii zdobył tytuł mistrza świata kierowców Formuły 1?",
      "answer": "Giuseppe Farina"
    },
    {
      "id": 273,
      "question": "W tłumaczeniu na polski tytuł dzieła Mikołaja Kopernika występuje słowo „planeta” czy „sfera”?",
      "answer": "Sfera"
    },
    {
      "id": 274,
      "question": "Nad którą europejską rzeką wznosi się skała Lorelei?",
      "answer": "Nad Renem"
    },
    {
      "id": 275,
      "question": "W którym roku Józef Piłsudski dokonał zamachu stanu, który zapoczątkował rządy sanacji?",
      "answer": "W 1926 roku"
    },
    {
      "id": 276,
      "question": "W której dyscyplinie sportowej bierze udział klub New York Yankees?",
      "answer": "W baseballu"
    },
    {
      "id": 277,
      "question": "Refowanie jest zmniejszaniem czy zwiększaniem powierzchni żagla?",
      "answer": "Zmniejszaniem"
    },
    {
      "id": 278,
      "question": "Jak nazywamy pierwotny piec hutniczy, znany już w starożytnym Egipcie, służący do wytapiania żelaza?",
      "answer": "Dymarka"
    },
    {
      "id": 279,
      "question": "Jak nazywał się polski kompozytor, autor muzyki do filmu Dracula?",
      "answer": "Wojciech Kilar"
    },
    {
      "id": 280,
      "question": "Do którego państwa należy stan Pernambuco?",
      "answer": "Do Brazylii"
    },
    {
      "id": 281,
      "question": "Kto dowodził armią „Poznań” w bitwie nad Bzurą we wrześniu 1939 roku?",
      "answer": "Generał Tadeusz Kutrzeba"
    },
    {
      "id": 282,
      "question": "Jak nazywa się państwowa jednostka organizacyjna, której skrót to ZUS?",
      "answer": "Zakład Ubezpieczeń Społecznych"
    },
    {
      "id": 283,
      "question": "Czy cebula zawiera jakieś witaminy?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 284,
      "question": "Żoną króla którego greckiego miasta-państwa była Helena Trojańska?",
      "answer": "Sparty"
    },
    {
      "id": 285,
      "question": "Którymi figurami geometrycznymi są ściany czworościanu?",
      "answer": "Trójkątami"
    },
    {
      "id": 286,
      "question": "Jak brzmi stopień wyższy przymiotnika 'niski'?",
      "answer": "Niższy"
    },
    {
      "id": 287,
      "question": "Które góry są najwyższe w Europie?",
      "answer": "Alpy"
    },
    {
      "id": 288,
      "question": "W której powieści Sienkiewicza Rzym został podpalony na polecenie Nerona?",
      "answer": "Quo vadis"
    },
    {
      "id": 289,
      "question": "Czy puchacz to sowa?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 290,
      "question": "Jak nazywa się zbroja złożona ze splecionych metalowych kółek okrywająca tułów wojownika?",
      "answer": "Kolczuga"
    },
    {
      "id": 291,
      "question": "Jaki jest wzór na pole koła, jeżeli r jest promieniem?",
      "answer": "Pi r kwadrat"
    },
    {
      "id": 292,
      "question": "Która roślina zbożowa stanowi podstawę do sporządzenia hiszpańskiej paelli?",
      "answer": "Ryż"
    },
    {
      "id": 293,
      "question": "Z ilu elektrod składa się najprostsza lampa elektronowa, czyli dioda?",
      "answer": "Z dwóch"
    },
    {
      "id": 294,
      "question": "Jak nazywają się zamknięte grupy społeczne w Indiach, podstawowy element organizacji społeczeństwa?",
      "answer": "Kasty"
    },
    {
      "id": 295,
      "question": "Ile ramion mają gwiazdy na fladze Unii Europejskiej?",
      "answer": "Pięć"
    },
    {
      "id": 296,
      "question": "W którym stylu zbudowana jest kaplica Zygmuntowska na Wawelu?",
      "answer": "Renesans"
    },
    {
      "id": 297,
      "question": "Co porwał lis w bajce Ignacego Krasickiego 'Kruk i lis'?",
      "answer": "Ser"
    },
    {
      "id": 298,
      "question": "Ile razy w ciągu doby wskazówki nieczynnego zegara pokazują właściwą godzinę?",
      "answer": "Dwa razy"
    },
    {
      "id": 299,
      "question": "Jak brzmi polski synonim słowa 'zwierciadło'?",
      "answer": "Lustro"
    },
    {
      "id": 300,
      "question": "Czy dinozaury znosiły jaja?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 301,
      "question": "Ile nerek ma zdrowy człowiek?",
      "answer": "Dwie"
    },
    {
      "id": 302,
      "question": "Jak nazywa się wielka masa śniegu zsuwająca się gwałtownie ze zbocza górskiego?",
      "answer": "Lawina"
    },
    {
      "id": 303,
      "question": "Z której harcerskiej piosenki pochodzi wers 'płynie strumyk wolna'?",
      "answer": "'Strumyk'"
    },
    {
      "id": 304,
      "question": "Czy baobab to roślina, ptak czy ryba?",
      "answer": "Roślina"
    },
    {
      "id": 305,
      "question": "Które miasto jest stolicą Czech?",
      "answer": "Praga"
    },
    {
      "id": 306,
      "question": "Które jezioro we Włoszech jest największe?",
      "answer": "Jezioro Garda"
    },
    {
      "id": 307,
      "question": "Jak nazywa się spis towarów znajdujących się w przedsiębiorstwie albo sklepie?",
      "answer": "Remanent"
    },
    {
      "id": 308,
      "question": "W którym roku wybuchło powstanie kościuszkowskie?",
      "answer": "W 1794 roku"
    },
    {
      "id": 309,
      "question": "Przykładem którego rodzaju pisma są hieroglify?",
      "answer": "Piktogramu"
    },
    {
      "id": 310,
      "question": "Który grecki filozof zasłynął z mieszkania w beczce?",
      "answer": "Diogenes"
    },
    {
      "id": 311,
      "question": "Ile ewangelii wchodzi w skład Nowego Testamentu?",
      "answer": "Cztery"
    },
    {
      "id": 312,
      "question": "Jak miał na imię malarz impresjonista Renoir, autor obrazu 'Śniadanie wioślarzy'?",
      "answer": "Auguste"
    },
    {
      "id": 313,
      "question": "Czy partykuła jest odmienną częścią mowy?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 314,
      "question": "Który ptak składa najmniejsze jaja?",
      "answer": "Koliber"
    },
    {
      "id": 315,
      "question": "W którym państwie urodził się malarz Salvador Dali?",
      "answer": "W Hiszpanii"
    },
    {
      "id": 316,
      "question": "Jak nazywał się Czesław Wydrzycki, znany polski piosenkarz?",
      "answer": "Czesław Niemen"
    },
    {
      "id": 317,
      "question": "W której religii kabała jest mistyczną nauką?",
      "answer": "W judaizmie"
    },
    {
      "id": 318,
      "question": "Jak nazywa się kontrakt w brydżu, w którym nie ma atutu?",
      "answer": "Bez atu"
    },
    {
      "id": 319,
      "question": "W czym, według powiedzenia, nie należy kupować kota?",
      "answer": "W worku"
    },
    {
      "id": 320,
      "question": "W której europejskiej stolicy znajduje się główna kwatera NATO?",
      "answer": "W Brukseli"
    },
    {
      "id": 321,
      "question": "Z którym pierwiastkiem związane są związki chemiczne, których nazwy mają człon 'karbo'?",
      "answer": "Z węglem"
    },
    {
      "id": 322,
      "question": "Czy istnieją nietoperze, które żywią się rybami?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 323,
      "question": "Ile bram Jerozolimy znajduje się w tytule oratorium Krzysztofa Pendereckiego?",
      "answer": "Siedem"
    },
    {
      "id": 324,
      "question": "Jak nazywa się urządzenie do zamykania drzwi, które ma tę samą nazwę co warowna rezydencja?",
      "answer": "Rygiel"
    },
    {
      "id": 325,
      "question": "Czy bambus jest trawą, czy drzewem?",
      "answer": "Bambus jest trawą"
    },
    {
      "id": 326,
      "question": "Proszę podać polską nazwę pierwiastka o łacińskiej nazwie 'calcium'.",
      "answer": "Wapń"
    },
    {
      "id": 327,
      "question": "Ile było powstań śląskich przeciw Niemcom po pierwszej wojnie światowej?",
      "answer": "Trzy"
    },
    {
      "id": 328,
      "question": "Apéritif podaje się przed czy po posiłku?",
      "answer": "Przed posiłkiem"
    },
    {
      "id": 329,
      "question": "Jaką angielską nazwę nosi sprzedaż towarów na rynkach zagranicznych po cenach niższych od kosztów wytworzenia?",
      "answer": "Dumping"
    },
    {
      "id": 330,
      "question": "W którym województwie znajduje się Puszcza Knyszyńska?",
      "answer": "W województwie podlaskim"
    },
    {
      "id": 331,
      "question": "Pod kanclerzem którego polskiego króla był kronikarz Jan Długosz?",
      "answer": "Kazimierza Wielkiego"
    },
    {
      "id": 332,
      "question": "Który austriacki kompozytor romantyczny jest twórcą serenady, której fragment zagrano?",
      "answer": "Franz Schubert"
    },
    {
      "id": 333,
      "question": "Którego bohatera literackiego Karola Dickensa można określić mianem ponurego sknery?",
      "answer": "Ebenezer Scrooge (bohater 'Opowieści wigilijnej')"
    },
    {
      "id": 334,
      "question": "Jak nazywa się niższa izba brytyjskiego parlamentu?",
      "answer": "Izba Gmin"
    },
    {
      "id": 335,
      "question": "Czy prędkość światła w próżni jest wielkością stałą?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 336,
      "question": "Co oznacza termin 'glottologia'?",
      "answer": "Nauka o językach"
    },
    {
      "id": 337,
      "question": "Który bóg egipski był przedstawiany z głową szakala i był opiekunem zmarłych oraz balsamistów?",
      "answer": "Anubis"
    },
    {
      "id": 338,
      "question": "Jak nazywa się cieśnina, przez którą przebiega linia zmiany daty?",
      "answer": "Cieśnina Beringa"
    },
    {
      "id": 339,
      "question": "Która z trzech Gorgon była śmiertelna?",
      "answer": "Meduza"
    },
    {
      "id": 340,
      "question": "Czy rejent Milczek w 'Zemście' Aleksandra Fredry jest marszałkiem?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 341,
      "question": "Który z terminów: 'silikozis', 'koza', 'maltoza' nie jest nazwą cukru?",
      "answer": "'Koza'"
    },
    {
      "id": 342,
      "question": "Co znaczy dawna dewiza orderu Orła Białego: 'Pro Fide, Lege et Rege'?",
      "answer": "Za wiarę, prawo i króla"
    },
    {
      "id": 343,
      "question": "Jak nazywa się jednostka indukcji w układzie SI?",
      "answer": "Henr"
    },
    {
      "id": 344,
      "question": "Złodzieje których pojazdów pojawiają się w tytule filmu Vittorio De Siki?",
      "answer": "Rowerów"
    },
    {
      "id": 345,
      "question": "W którym roku zatonął Titanic? Można się pomylić o dwa lata.",
      "answer": "W 1912 roku"
    },
    {
      "id": 346,
      "question": "Jak nazywa się przerwa między aktami przedstawienia teatralnego lub opery?",
      "answer": "Antrakt"
    },
    {
      "id": 347,
      "question": "Czy pierwiastki chemiczne mogą nosić nazwy Einstein i Nobel?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 348,
      "question": "W której bryle znajduje się punkt zwany 'spodkiem wysokości'?",
      "answer": "W ostrosłupie"
    },
    {
      "id": 349,
      "question": "Kto w Polsce może uznać zabytek za pomnik historii?",
      "answer": "Prezydent Rzeczypospolitej Polskiej"
    },
    {
      "id": 350,
      "question": "Kto skonstruował parowóz nazwany 'Rakietą' w XIX wieku?",
      "answer": "George Stephenson"
    },
    {
      "id": 351,
      "question": "Czy owodniowce to gady, ptaki i ssaki?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 352,
      "question": "Ile razy Polska zajęła trzecie miejsce w mistrzostwach świata w piłce nożnej?",
      "answer": "Dwa razy"
    },
    {
      "id": 353,
      "question": "Bolesław Wysoki był władcą której polskiej dzielnicy?",
      "answer": "Śląska"
    },
    {
      "id": 354,
      "question": "Mauzoleum którego cesarza znajduje się w Zamku Świętego Anioła w Rzymie?",
      "answer": "Hadriana"
    },
    {
      "id": 355,
      "question": "W której dyscyplinie sportowej używa się terminu 'bankiet'?",
      "answer": "W jeździectwie"
    },
    {
      "id": 356,
      "question": "Jak nazywa się instytucja pełniąca rolę rejestru domen internetowych w Polsce?",
      "answer": "NASK (Naukowa i Akademicka Sieć Komputerowa)"
    },
    {
      "id": 357,
      "question": "Czy świstaki są bliżej spokrewnione z bobrami, czy wiewiórkami?",
      "answer": "Z wiewiórkami"
    },
    {
      "id": 358,
      "question": "Które imperium było rządzone przez Dariusza Wielkiego w VI wieku p.n.e.?",
      "answer": "Imperium Perskie"
    },
    {
      "id": 359,
      "question": "Czy Japonia ma granicę lądową z innym państwem?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 360,
      "question": "W jakim rytmie było serduszko w piosence Marii Koterbskiej?",
      "answer": "W rytmie cza-cza"
    },
    {
      "id": 361,
      "question": "Jak nazywa się słynny wyścig kolarski, który ruszył w Polsce w 1928 roku?",
      "answer": "Tour de Pologne"
    },
    {
      "id": 362,
      "question": "Ilu muszkieterów było w powieści Aleksandra Dumasa?",
      "answer": "Czterech"
    },
    {
      "id": 363,
      "question": "Który filozof grecki urodził się wcześniej: Sokrates czy Platon?",
      "answer": "Sokrates"
    },
    {
      "id": 364,
      "question": "Milimetr słupa rtęci (Tor) to dawna jednostka której wielkości fizycznej?",
      "answer": "Ciśnienia"
    },
    {
      "id": 365,
      "question": "Z którego zwierzęcia pochodziło złote runo, cel wyprawy Argonautów?",
      "answer": "Z owcy"
    },
    {
      "id": 366,
      "question": "Czy owoce soi rosną nad ziemią, czy pod ziemią?",
      "answer": "Nad ziemią"
    },
    {
      "id": 367,
      "question": "Z której polskiej komedii pochodzą postaci Kapitana, Poety i Filozofa?",
      "answer": "Z komedii 'Rejs'"
    },
    {
      "id": 368,
      "question": "Jak nazywał się dowódca Armii Krajowej używający pseudonimów 'Termit', 'Kobra', 'Niedźwiadek'?",
      "answer": "Leopold Okulicki"
    },
    {
      "id": 369,
      "question": "Na której wyspie urodziła się piosenkarka Rihanna?",
      "answer": "Na Barbadosie"
    },
    {
      "id": 370,
      "question": "Kto jest autorem 'Pamiętnika z Powstania Warszawskiego' wydanego w 1970 roku?",
      "answer": "Miron Białoszewski"
    },
    {
      "id": 371,
      "question": "Jak nazywa się włoska potrawa z makaronu spaghetti, boczku, jajek i sera?",
      "answer": "Carbonara"
    },
    {
      "id": 372,
      "question": "Które owady przenoszą zarazki śpiączki afrykańskiej?",
      "answer": "Muchy tse-tse"
    },
    {
      "id": 373,
      "question": "Jak nazywa się najsłynniejsze dzieło wykonane z bursztynu?",
      "answer": "Bursztynowa Komnata"
    },
    {
      "id": 374,
      "question": "Czy Scotland Yard jest siedzibą szkockiej policji?",
      "answer": "Nie, Scotland Yard jest siedzibą londyńskiej policji"
    },
    {
      "id": 375,
      "question": "Ile księżyców Jowisza odkrył Galileusz?",
      "answer": "Cztery"
    },
    {
      "id": 376,
      "question": "Który polski bohater narodowy ma pomnik w West Point?",
      "answer": "Tadeusz Kościuszko"
    },
    {
      "id": 377,
      "question": "Dokończ tytuł opery Wojciecha Bogusławskiego: 'Cud mniemany, czyli...'.",
      "answer": "'Krakowiacy i Górale'"
    },
    {
      "id": 378,
      "question": "Czy enduro to rajdy samochodowe czy motocyklowe?",
      "answer": "Motocyklowe"
    },
    {
      "id": 379,
      "question": "Jakiego koloru były krzyże na płaszczach templariuszy?",
      "answer": "Czerwone"
    },
    {
      "id": 380,
      "question": "Na którym kontynencie leżało starożytne państwo Kartagina?",
      "answer": "W Afryce"
    },
    {
      "id": 381,
      "question": "Co oznacza powiedzenie, że coś jest 'za pasem'?",
      "answer": "Że nastąpi wkrótce"
    },
    {
      "id": 382,
      "question": "Alfa, beta i gamma to pierwsze litery którego alfabetu?",
      "answer": "Greckiego"
    },
    {
      "id": 383,
      "question": "Które warzywo stanowi podstawę litewskiego chłodnika?",
      "answer": "Burak"
    },
    {
      "id": 384,
      "question": "Jak nazywa się wąska, głęboka zatoka morska otoczona skalistym brzegiem, charakterystyczna dla Norwegii?",
      "answer": "Fiord"
    },
    {
      "id": 385,
      "question": "Przedrostek hekta, ile to jest razy?",
      "answer": "x100 (1 hektar to 100 arów)"
    },
    {
      "id": 386,
      "question": "Długie, rozwlekłe rozważania to dywagacje czy konfabulacje?",
      "answer": "Dywagacje"
    },
    {
      "id": 387,
      "question": "Z którego greckiego miasta pochodzi klub sportowy Panathinaikos?",
      "answer": "Z Aten"
    },
    {
      "id": 388,
      "question": "Czym zajmuje się sejsmologia?",
      "answer": "Ruchami skorupy ziemskiej i trzęsieniami ziemi"
    },
    {
      "id": 389,
      "question": "Ile razy święty Piotr zaparł się Jezusa?",
      "answer": "Trzy razy"
    },
    {
      "id": 390,
      "question": "W której części budynku znajduje się lukarna?",
      "answer": "W połaci dachu"
    },
    {
      "id": 391,
      "question": "W którym województwie leży Piotrków Trybunalski?",
      "answer": "W województwie łódzkim"
    },
    {
      "id": 392,
      "question": "Czym jest nekropolia?",
      "answer": "Cmentarzem"
    },
    {
      "id": 393,
      "question": "Jak nazywa się jednoczesny wystrzał na komendę grupy karabinów lub armat?",
      "answer": "Salwa"
    },
    {
      "id": 394,
      "question": "Których zwierząt użył Hannibal podczas wojny z Rzymem?",
      "answer": "Słoni"
    },
    {
      "id": 395,
      "question": "Jak brzmi tytuł panoramy namalowanej przez Wojciecha Kossaka i Jana Styki?",
      "answer": "Panorama Racławicka"
    },
    {
      "id": 396,
      "question": "Z którym greckim bogiem utożsamiany był rzymski Neptun?",
      "answer": "Z Posejdonem"
    },
    {
      "id": 397,
      "question": "Jakim skrótem określa się krótką wiadomość tekstową wysyłaną przez telefon komórkowy?",
      "answer": "SMS"
    },
    {
      "id": 398,
      "question": "Trzy czwarte to ile procent?",
      "answer": "75 procent"
    },
    {
      "id": 399,
      "question": "W którym państwie przyznawana jest nagroda telewizyjna Emmy?",
      "answer": "W Stanach Zjednoczonych"
    },
    {
      "id": 400,
      "question": "Co oznacza termin 'biała flota'?",
      "answer": "Statki pasażerskie, zwłaszcza do żeglugi przybrzeżnej i śródlądowej"
    },
    {
      "id": 401,
      "question": "Którą wojnę światową ostatecznie zakończył traktat wersalski?",
      "answer": "Pierwszą wojnę światową"
    },
    {
      "id": 402,
      "question": "Czy Władysław Jagiełło był pierwszym polskim królem o tym imieniu?",
      "answer": "Nie, przed nim był Władysław Łokietek"
    },
    {
      "id": 403,
      "question": "Jak nazywa się stały przedstawiciel dyplomatyczny Watykanu w danym kraju?",
      "answer": "Nuncjusz"
    },
    {
      "id": 404,
      "question": "Z którego państwa pochodzi kreator mody Giorgio Armani?",
      "answer": "Z Włoch"
    },
    {
      "id": 405,
      "question": "Ile wynosi pierwiastek kwadratowy z 49?",
      "answer": "Siedem"
    },
    {
      "id": 406,
      "question": "Z którego języka pochodzi słowo 'szlag'?",
      "answer": "Z niemieckiego"
    },
    {
      "id": 407,
      "question": "Czy suma kątów wewnętrznych równoległoboku wynosi 360 stopni?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 408,
      "question": "Czy poziomka jest rośliną jednoroczną, czy byliną?",
      "answer": "Byliną"
    },
    {
      "id": 409,
      "question": "Jak często w bajce Tuwima dziadek chodził do ogrodu, by oglądać rzepkę?",
      "answer": "Codziennie"
    },
    {
      "id": 410,
      "question": "Czy zgłoska to to samo co sylaba?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 411,
      "question": "Jak nazywał się francuski pisarz, którego zbiór bajek ukazał się w 12 księgach w XVII wieku?",
      "answer": "Jean de La Fontaine"
    },
    {
      "id": 412,
      "question": "W której europejskiej stolicy działa lunapark Tivoli?",
      "answer": "W Kopenhadze"
    },
    {
      "id": 413,
      "question": "Kto wyreżyserował seriale 'Wojna domowa' oraz 'Czterdziestolatek'?",
      "answer": "Jerzy Gruza"
    },
    {
      "id": 414,
      "question": "Co oznacza liczba 19 w nazwie COVID-19?",
      "answer": "Rok, w którym choroba pojawiła się po raz pierwszy"
    },
    {
      "id": 415,
      "question": "W wieku ilu lat bohater 'Blaszanego bębenka', Oskar, przestaje rosnąć?",
      "answer": "W wieku trzech lat"
    },
    {
      "id": 416,
      "question": "Kto jest autorem tekstu i wykonawcą piosenki 'Jeszcze w zielone gramy'?",
      "answer": "Wojciech Młynarski"
    },
    {
      "id": 417,
      "question": "Który pierwiastek jest składnikiem każdego związku organicznego?",
      "answer": "Węgiel"
    },
    {
      "id": 418,
      "question": "Czy abdykacja to rezygnacja z władzy monarszej?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 419,
      "question": "Jak nazywamy różnicę między liczbą urodzeń a liczbą zgonów na danym obszarze w danym okresie?",
      "answer": "Przyrost naturalny"
    },
    {
      "id": 420,
      "question": "Co oznaczają litery BVB w herbie klubu piłkarskiego Borussia Dortmund?",
      "answer": "Ballspielverein Borussia"
    },
    {
      "id": 421,
      "question": "Jak miał na imię ojciec ze słynnej piosenki 'Ojciec Wirgiliusz'?",
      "answer": "Stanisław"
    },
    {
      "id": 422,
      "question": "Czy Trybunał Stanu działał w Polsce przed drugą wojną światową?",
      "answer": "Tak, działał w latach 1921-1939"
    },
    {
      "id": 423,
      "question": "Jak nazywa się miasto w północnym Izraelu, gdzie według Nowego Testamentu Jezus spędził pierwsze 30 lat życia?",
      "answer": "Nazaret"
    },
    {
      "id": 424,
      "question": "Kto według przysłowia jest królem w królestwie ślepców?",
      "answer": "Jednooki"
    },
    {
      "id": 425,
      "question": "Królewski i cesarski to nazwy dwóch gatunków nielotnego ptaka. O jakiego ptaka chodzi?",
      "answer": "Pingwin"
    },
    {
      "id": 426,
      "question": "Na co cierpią osoby z klaustrofobią?",
      "answer": "Na lęk przed ciasnymi pomieszczeniami"
    },
    {
      "id": 427,
      "question": "Jak nazywa się stosowana w lotnictwie jednostka prędkości równa prędkości dźwięku w powietrzu?",
      "answer": "Mach"
    },
    {
      "id": 428,
      "question": "Z którego musicalu pochodzi piosenka „Can You Feel the Love Tonight”?",
      "answer": "Król Lew"
    },
    {
      "id": 429,
      "question": "Czy Czerwona Lista i Czerwona Księga to zestawienia najgroźniejszych drapieżników?",
      "answer": "Nie, to katalogi zagrożonych i ginących gatunków"
    },
    {
      "id": 430,
      "question": "Jak nazywa się obszar pozostający pod wspólnym panowaniem dwóch lub więcej państw?",
      "answer": "Kondominium"
    },
    {
      "id": 431,
      "question": "Który organ sądowy w Polsce orzeka o przyczynach wypadków morskich?",
      "answer": "Izba Morska"
    },
    {
      "id": 432,
      "question": "Kim jest Cormoran Strike, bohater serii powieści Roberta Galbraitha?",
      "answer": "Prywatnym detektywem"
    },
    {
      "id": 433,
      "question": "Jak nazywają się rządy ludzi młodych i niedoświadczonych, słowo pochodzi z greki?",
      "answer": "Ephebokracja"
    },
    {
      "id": 434,
      "question": "W piosence 'Tam na błoniu błyszczy kwiecie', co niesie dziewczyna jak malina?",
      "answer": "Koszyk róż"
    },
    {
      "id": 435,
      "question": "Którą postać z filmu 'Ogniem i mieczem' zagrał Daniel Olbrychski?",
      "answer": "Bohdana Chmielnickiego"
    },
    {
      "id": 436,
      "question": "Jakiej narodowości był szesnastowieczny lekarz i astrolog Michel de Nostredame, znany jako Nostradamus?",
      "answer": "Francuzem"
    },
    {
      "id": 437,
      "question": "Który stan Stanów Zjednoczonych jako pierwszy ratyfikował Konstytucję federalną?",
      "answer": "Delaware"
    },
    {
      "id": 438,
      "question": "Liposukcja to zabieg odsysania czego?",
      "answer": "Tłuszczu"
    },
    {
      "id": 439,
      "question": "W którym państwie ma źródła rzeka Jangcy?",
      "answer": "W Chinach"
    },
    {
      "id": 440,
      "question": "Ilu apostołów było rybakami z Kafarnaum?",
      "answer": "Czterech: Piotr, Andrzej, Jakub i Jan"
    },
    {
      "id": 441,
      "question": "W której europejskiej stolicy działa lunapark Tivoli?",
      "answer": "W Kopenhadze, stolicy Danii"
    },
    {
      "id": 442,
      "question": "Kto wyreżyserował seriale 'Wojna domowa' i 'Czterdziestolatek'?",
      "answer": "Jerzy Gruza"
    },
    {
      "id": 443,
      "question": "Co oznacza '19' w nazwie choroby COVID-19?",
      "answer": "Rok, w którym po raz pierwszy wystąpiła – 2019"
    },
    {
      "id": 444,
      "question": "W jakim wieku przestał rosnąć bohater 'Blaszanego bębenka', Oskar Matzerath?",
      "answer": "W wieku 3 lat"
    },
    {
      "id": 445,
      "question": "Kto jest autorem tekstu i wykonawcą piosenki 'Jeszcze w zielone gramy'?",
      "answer": "Wojciech Młynarski"
    },
    {
      "id": 446,
      "question": "Który pierwiastek jest składnikiem każdego związku organicznego?",
      "answer": "Węgiel"
    },
    {
      "id": 447,
      "question": "Czy abdykacja to rezygnacja z władzy monarszej?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 448,
      "question": "Jak nazywamy różnicę między liczbą urodzeń i zgonów na danym obszarze i w danym okresie?",
      "answer": "Przyrost naturalny"
    },
    {
      "id": 449,
      "question": "Jakie trzy litery widnieją w herbie niemieckiego klubu Borussia Dortmund?",
      "answer": "BVB"
    },
    {
      "id": 450,
      "question": "Jak miał na imię ojciec stu dwudziestu trojga dzieci z piosenki?",
      "answer": "Wirgiliusz"
    },
    {
      "id": 451,
      "question": "Czy Trybunał Stanu działał w Polsce przed drugą wojną światową?",
      "answer": "Tak, w latach 1921-1939"
    },
    {
      "id": 452,
      "question": "Jak nazywa się miasto w północnym Izraelu, gdzie według Nowego Testamentu Jezus spędził pierwsze trzydzieści lat życia?",
      "answer": "Nazaret"
    },
    {
      "id": 453,
      "question": "Kto według przysłowia jest królem w królestwie ślepców?",
      "answer": "Jednooki"
    },
    {
      "id": 454,
      "question": "Królewski i cesarski to nazwy dwóch gatunków nielotnego ptaka. O jakiego ptaka chodzi?",
      "answer": "Pingwin"
    },
    {
      "id": 455,
      "question": "Na co cierpią osoby z klaustrofobią?",
      "answer": "Na lęk przed ciasnymi pomieszczeniami"
    },
    {
      "id": 456,
      "question": "Jak nazywa się stosowana w lotnictwie jednostka prędkości równa prędkości rozchodzenia się dźwięków w powietrzu?",
      "answer": "Mach"
    },
    {
      "id": 457,
      "question": "Z którego musicalu pochodzi piosenka 'Umowa stoi'?",
      "answer": "'Król Lew'"
    },
    {
      "id": 458,
      "question": "Czy czerwone listy i czerwone księgi to zestawienia najgroźniejszych drapieżników?",
      "answer": "Nie, to katalogi zagrożonych i ginących gatunków"
    },
    {
      "id": 459,
      "question": "Jak nazywa się obszar pozostający pod wspólnym panowaniem dwóch lub więcej państw?",
      "answer": "Kondominium"
    },
    {
      "id": 460,
      "question": "Który organ w Polsce orzeka o przyczynach wypadków morskich?",
      "answer": "Izba morska"
    },
    {
      "id": 461,
      "question": "Kim jest Kormoran Strike, bohater serii powieści Roberta Galbraitha?",
      "answer": "Prywatnym detektywem"
    },
    {
      "id": 462,
      "question": "Jak nazywają się rządy ludzi młodych i niedoświadczonych?",
      "answer": "Pediokracja"
    },
    {
      "id": 463,
      "question": "W pieśni 'Tam na błoniu błyszczy kwiecie', co niesie dziewczyna jak malina?",
      "answer": "Koszyk róż"
    },
    {
      "id": 464,
      "question": "Jaką postać zagrał Daniel Olbrychski w filmie 'Ogniem i mieczem'?",
      "answer": "Bohuna"
    },
    {
      "id": 465,
      "question": "Jakiej narodowości był Nostradamus?",
      "answer": "Był Francuzem"
    },
    {
      "id": 466,
      "question": "Który stan Stanów Zjednoczonych jako pierwszy ratyfikował Konstytucję federalną?",
      "answer": "Delaware"
    },
    {
      "id": 467,
      "question": "Czym jest liposukcja?",
      "answer": "Jest to zabieg odsysania tkanki tłuszczowej"
    },
    {
      "id": 468,
      "question": "W którym państwie ma swoje źródła rzeka Jangcy?",
      "answer": "W Chinach"
    },
    {
      "id": 469,
      "question": "Ilu apostołów było rybakami?",
      "answer": "Czterech – Piotr, Andrzej, Jakub i Jan"
    },
    {
      "id": 470,
      "question": "Kattegat i Sund to cieśniny duńskie czy estońskie?",
      "answer": "Duńskie"
    },
    {
      "id": 471,
      "question": "Kto napisał libretto do opery 'Halka' Stanisława Moniuszki?",
      "answer": "Włodzimierz Wolski"
    },
    {
      "id": 472,
      "question": "Który ser jest składnikiem sałatki Caprese?",
      "answer": "Mozzarella"
    },
    {
      "id": 473,
      "question": "Jaka awantura powstaje z błahego powodu?",
      "answer": "Burza w szklance wody"
    },
    {
      "id": 474,
      "question": "Czy apostazja pociąga za sobą karę ekskomuniki?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 475,
      "question": "W którym miesiącu 1945 roku wojska polskie i radzieckie wkroczyły do lewobrzeżnej Warszawy?",
      "answer": "W styczniu"
    },
    {
      "id": 476,
      "question": "Czy pasaty to wiatry wiejące stale, czy okresowo?",
      "answer": "Pasaty to wiatry wiejące stale"
    },
    {
      "id": 477,
      "question": "Jakie zwierzęta w zaprzęgu mają nazwy Lidze, Shinik, Kimi i Usil?",
      "answer": "Są to psy"
    },
    {
      "id": 478,
      "question": "Na którym półwyspie leżą Włochy, San Marino i Watykan?",
      "answer": "Na półwyspie Apenińskim"
    },
    {
      "id": 479,
      "question": "Która część oka decyduje o jego kolorze?",
      "answer": "Tęczówka"
    },
    {
      "id": 480,
      "question": "W której słynnej sali koncertowej Nowego Jorku wystąpiła w 1944 roku Florence Foster Jenkins?",
      "answer": "W Carnegie Hall"
    },
    {
      "id": 481,
      "question": "Po co schyla się Jasiek w dramacie Wyspiańskiego, kiedy zgubił złoty róg?",
      "answer": "Schyla się po czapkę z piór"
    },
    {
      "id": 482,
      "question": "Jak nazywają się narządy, które służą modliszkom do paraliżowania zdobyczy?",
      "answer": "Są to czułki"
    },
    {
      "id": 483,
      "question": "W którym roku w Polsce zniesiono liberum veto?",
      "answer": "W 1791 roku"
    },
    {
      "id": 484,
      "question": "Wyżywienie to inna nazwa której rośliny?",
      "answer": "Rabarbaru"
    },
    {
      "id": 485,
      "question": "Plakat propagandowy 'Keep Calm and Carry On' powstał na zlecenie rządu którego kraju?",
      "answer": "Wielkiej Brytanii"
    },
    {
      "id": 486,
      "question": "Jaka jest powierzchnia Polski? Można się pomylić o 1000 km².",
      "answer": "312 696 km²"
    },
    {
      "id": 487,
      "question": "Czyim synem był Hajmon, narzeczony Antygony?",
      "answer": "Był synem Kreona"
    },
    {
      "id": 488,
      "question": "Jak nazywa się rdzenna ludność Papui Nowej Gwinei?",
      "answer": "Papuasowie"
    },
    {
      "id": 489,
      "question": "Czy płomień świecy, który się „pełga”, to płomień, który gaśnie czy migocze?",
      "answer": "Migocze"
    },
    {
      "id": 490,
      "question": "Który z prezydentów USA był najmłodszy?",
      "answer": "Theodore Roosevelt"
    },
    {
      "id": 491,
      "question": "Jaki tytuł nosi serial telewizji polskiej opowiadający o rodzinie Katarzyny Ruszczyc?",
      "answer": "Leśniczówka"
    },
    {
      "id": 492,
      "question": "Edo, tokugawa to pojęcia związane z historią którego państwa?",
      "answer": "Japonii"
    },
    {
      "id": 493,
      "question": "Które województwo ma większą powierzchnię – mazowieckie czy dolnośląskie?",
      "answer": "Mazowieckie"
    },
    {
      "id": 494,
      "question": "Objętość walca jest iloczynem pola jego podstawy i czego?",
      "answer": "Wysokości"
    },
    {
      "id": 495,
      "question": "Rodem warszawianin, sercem Polak, talentem świata obywatel. O którym kompozytorze pisał Cyprian Kamil Norwid?",
      "answer": "O Fryderyku Chopinie"
    },
    {
      "id": 496,
      "question": "Mysikrólik to gatunek ptaka, myszy czy królika?",
      "answer": "Ptaka"
    },
    {
      "id": 497,
      "question": "Do pojemnika oznaczonego którym kolorem wyrzucamy opakowania z papieru, gazety i czasopisma?",
      "answer": "Niebieskim"
    },
    {
      "id": 498,
      "question": "Z czego była zrobiona królewna w kołysance „Z cukru król, z piernika pasza, a królewna z czego?”",
      "answer": "Z marcepanu"
    },
    {
      "id": 499,
      "question": "Gdzie w mitologii greckiej płynęła rzeka zapomnienia Lete?",
      "answer": "W podziemiach Hadesu"
    },
    {
      "id": 500,
      "question": "Ile punktów wspólnych ze styczną ma okrąg?",
      "answer": "Jeden"
    },
    {
      "id": 501,
      "question": "Z którego państwa wywodzi się potrawa o nazwie gulasz?",
      "answer": "Z Węgier"
    },
    {
      "id": 502,
      "question": "Ile garbów ma baktrian, czyli wielbłąd dwugarbny?",
      "answer": "Dwa"
    },
    {
      "id": 503,
      "question": "Jak miał na imię muzykalny wiejski chłopiec, bohater noweli „Janko Muzykant” autorstwa Henryka Sienkiewicza?",
      "answer": "Janko"
    },
    {
      "id": 504,
      "question": "Która bohaterka „Krzyżaków” Henryka Sienkiewicza uratowała Zbyszka z Bogdańca przed wykonaniem wyroku śmierci?",
      "answer": "Danusia"
    },
    {
      "id": 505,
      "question": "Jak nazywa się jednostka napięcia elektrycznego?",
      "answer": "Wolt"
    },
    {
      "id": 506,
      "question": "Czy miasto Hel leży na mierzei helskiej?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 507,
      "question": "Iluosobowy jest taniec „pas de trois”?",
      "answer": "Trzyosobowy"
    },
    {
      "id": 508,
      "question": "W jakim stanie skupienia występują w warunkach naturalnych prawie wszystkie metale?",
      "answer": "W stanie stałym"
    },
    {
      "id": 509,
      "question": "Wieczne Miasto albo Miasto Siedmiu Wzgórz – o którą stolicę chodzi?",
      "answer": "O Rzym"
    },
    {
      "id": 510,
      "question": "Jak nazywa się wypróchniała wnętrze pnia drzewa, a także bardzo małe, ciasne pomieszczenie?",
      "answer": "Dziupla"
    },
    {
      "id": 511,
      "question": "W try miga – to szybko czy wolno?",
      "answer": "Szybko"
    },
    {
      "id": 512,
      "question": "Z którego państwa pochodzi Fernando Santos, selekcjoner reprezentacji Polski?",
      "answer": "Z Portugalii"
    },
    {
      "id": 513,
      "question": "Jak piszemy nazwy jednostek monetarnych: wielką czy małą literą?",
      "answer": "Małą"
    },
    {
      "id": 514,
      "question": "Czy bieliki w Polsce są objęte ochroną?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 515,
      "question": "Z ilu nowel składa się 'Dekameron' Giovanniego Boccaccia?",
      "answer": "Z 10"
    },
    {
      "id": 516,
      "question": "W którym europejskim mieście stoi rokokowy pałac Sanssouci?",
      "answer": "W Poczdamie"
    },
    {
      "id": 517,
      "question": "Jak nazywa się francuski aktor, który wcielił się w rolę Obelixa?",
      "answer": "Gérard Depardieu"
    },
    {
      "id": 518,
      "question": "Czego według legendy poszukiwali rycerze króla Artura?",
      "answer": "Świętego Graala"
    },
    {
      "id": 519,
      "question": "Jak nazywa się dziedzina wiedzy o pomiarach i systemach miar?",
      "answer": "Metrologia"
    },
    {
      "id": 520,
      "question": "Z którego państwa pochodził matematyk Pierre de Fermat?",
      "answer": "Z Francji"
    },
    {
      "id": 521,
      "question": "W którym organie człowieka znajduje się węzeł zatokowo-przedsionkowy?",
      "answer": "W sercu"
    },
    {
      "id": 522,
      "question": "Czyje imię nosi Stary Teatr w Krakowie?",
      "answer": "Heleny Modrzejewskiej"
    },
    {
      "id": 523,
      "question": "Kto jest tytułowym bohaterem utworu 'Przepióreczka'?",
      "answer": "Przepióreczka"
    },
    {
      "id": 524,
      "question": "Czy w Awinionie można podziwiać Pałac Papieży?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 525,
      "question": "Jak po łacinie nazywa się pierwiastek srebra?",
      "answer": "Argentum"
    },
    {
      "id": 526,
      "question": "Jak brzmi mianownik liczby mnogiej nazwy owada 'mrówkolew'?",
      "answer": "Mrówkolwy"
    },
    {
      "id": 527,
      "question": "W którym państwie leży Marengo, miejsce zwycięskiej bitwy Napoleona z Austriakami?",
      "answer": "We Włoszech"
    },
    {
      "id": 528,
      "question": "Don Diego de la Vega to prawdziwe imię którego fikcyjnego bohatera?",
      "answer": "Zorro"
    },
    {
      "id": 529,
      "question": "Który król Polski panował najdłużej?",
      "answer": "Władysław Jagiełło"
    },
    {
      "id": 530,
      "question": "Z jakiej palmy wyprodukowane są meble rattanowe?",
      "answer": "Z palmy rattanowej"
    },
    {
      "id": 531,
      "question": "W którym wieku Levi Strauss opatentował dżinsy?",
      "answer": "W XIX wieku"
    },
    {
      "id": 532,
      "question": "Jak brzmi komenda sędziego bokserskiego nakazująca zawodnikom przerwanie walki?",
      "answer": "Break!"
    },
    {
      "id": 533,
      "question": "Kto jest autorem powieści 'Drakula'?",
      "answer": "Bram Stoker"
    },
    {
      "id": 534,
      "question": "Na którym instrumencie gra Pablo Casals?",
      "answer": "Na wiolonczeli"
    },
    {
      "id": 535,
      "question": "Witaminy z której grupy są oznaczane literą D?",
      "answer": "Z grupy witamin D"
    },
    {
      "id": 536,
      "question": "Na której wyspie działa Polska Stacja Naukowa Arctowski?",
      "answer": "Na wyspie Króla Jerzego"
    },
    {
      "id": 537,
      "question": "Mieszkańcy którego skandynawskiego państwa zostali uznani za najszczęśliwszych na świecie według raportu ONZ z 2023 roku?",
      "answer": "Finlandii"
    },
    {
      "id": 538,
      "question": "Z którego miasta pochodziła rodzina Buddenbrooków, tytułowych bohaterów powieści Tomasza Manna?",
      "answer": "Z Lubeki"
    },
    {
      "id": 539,
      "question": "Ile wynosi suma kątów wewnętrznych w pięciokącie?",
      "answer": "540 stopni"
    },
    {
      "id": 540,
      "question": "Jak nazywał się włoski kompozytor, twórca muzyki do filmu 'La Dolce Vita'?",
      "answer": "Nino Rota"
    },
    {
      "id": 541,
      "question": "Co oznacza łacińskie określenie 'per capita'?",
      "answer": "Na głowę"
    },
    {
      "id": 542,
      "question": "Czy Stanisław Moniuszko komponował kantaty?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 543,
      "question": "W którym roku wprowadzono w Polsce kody pocztowe?",
      "answer": "W 1973 roku"
    },
    {
      "id": 544,
      "question": "Który z polskich królów został koronowany w katedrze wawelskiej: Bolesław Chrobry, Zygmunt August czy Stanisław August Poniatowski?",
      "answer": "Zygmunt August"
    },
    {
      "id": 545,
      "question": "Jak brzmi polska handlowa nazwa polistyrenu?",
      "answer": "Styropian"
    },
    {
      "id": 546,
      "question": "Które z Wielkich Jezior Ameryki Północnej jest najmniejsze?",
      "answer": "Jezioro Ontario"
    },
    {
      "id": 547,
      "question": "Jak miał na imię apostoł, który zastąpił Judasza Iskariotę?",
      "answer": "Maciej"
    },
    {
      "id": 548,
      "question": "Czy nagroda Nobla jest przyznawana w dziedzinie ekologii?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 549,
      "question": "Który polski malarz i ilustrator namalował 'Odsiecz smoleńską' oraz ilustracje do 'Trylogii' Sienkiewicza?",
      "answer": "Juliusz Kossak"
    },
    {
      "id": 550,
      "question": "Jak nazywamy przeniesienie utworu muzycznego do innej tonacji?",
      "answer": "Transpozycja"
    },
    {
      "id": 551,
      "question": "U której grupy wiekowej występuje odruch Moro?",
      "answer": "U noworodków"
    },
    {
      "id": 552,
      "question": "Jak nazywał się twórca szkoły Bauhaus?",
      "answer": "Walter Gropius"
    },
    {
      "id": 553,
      "question": "Jak nazywał się pierwszy statek towarowy pasażerski o napędzie jądrowym?",
      "answer": "Savannah"
    },
    {
      "id": 554,
      "question": "Z którego rodu pochodziła Maria Ludwika, żona Władysława IV i Jana Kazimierza?",
      "answer": "Z rodu Gonzagów"
    },
    {
      "id": 555,
      "question": "Który film Johna le Carré został zekranizowany jako 'Wierny ogrodnik'?",
      "answer": "'Wierny ogrodnik.'"
    },
    {
      "id": 556,
      "question": "Kto według legendy stworzył ustrój starożytnej Sparty?",
      "answer": "Likurg"
    },
    {
      "id": 557,
      "question": "Jak nazywała się hrabina, w której nieszczęśliwie zakochał się Cyprian Norwid?",
      "answer": "Maria Kalergis"
    },
    {
      "id": 558,
      "question": "Który pierwiastek ma najsilniejsze właściwości utleniające?",
      "answer": "Fluor"
    },
    {
      "id": 559,
      "question": "Liną która nazywa się fał,  stawia się żagiel czy przywiązuje się kotwicę?",
      "answer": "Stawia się żagiel"
    },
    {
      "id": 560,
      "question": "Jaka wojskowa ranga oznaczona jest dwiema belkami i dwiema gwiazdkami?",
      "answer": "Podpułkownik"
    },
    {
      "id": 561,
      "question": "W którym szkockim mieście można zobaczyć fotel Artura i Królewską Milę?",
      "answer": "W Edynburgu"
    },
    {
      "id": 562,
      "question": "Jak z francuskiego nazywa się uroczyste otwarcie wystawy obrazów połączone ze spotkaniem z autorem?",
      "answer": "Wernisaż"
    },
    {
      "id": 563,
      "question": "Czy Wenus i Wenera to imiona tej samej bogini?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 564,
      "question": "W którym polskim mieście można zobaczyć szereg figurek krasnali?",
      "answer": "We Wrocławiu"
    },
    {
      "id": 565,
      "question": "Jak ma na imię główna bohaterka powieści Małgorzaty Kalicińskiej 'Dom nad rozlewiskiem'?",
      "answer": "Małgorzata"
    },
    {
      "id": 566,
      "question": "Czym zatyka się otwór w beczce?",
      "answer": "Punktem"
    },
    {
      "id": 567,
      "question": "Na jakim dystansie Janusz Kusociński zdobył złoty medal olimpijski w 1932 roku?",
      "answer": "Na dystansie 10 km"
    },
    {
      "id": 568,
      "question": "Która tragedia Williama Szekspira rozgrywa się na zamku Kronborg?",
      "answer": "Hamlet"
    },
    {
      "id": 569,
      "question": "Z którego kraju pochodzi pianistka Martha Argerich?",
      "answer": "Z Argentyny"
    },
    {
      "id": 570,
      "question": "Jak nazywa się związek chemiczny znany jako 'gaz rozweselający'?",
      "answer": "Podtlenek azotu"
    },
    {
      "id": 571,
      "question": "Do którego państwa należy miejscowość El-Alamein, miejsce decydujących bitew w Afryce Północnej?",
      "answer": "Do Egiptu"
    },
    {
      "id": 572,
      "question": "Jakie zwierzę było symbolem karawany w dawnym Egipcie i Bliskim Wschodzie?",
      "answer": "Wielbłąd"
    },
    {
      "id": 573,
      "question": "Jak nazywa się dziedzina wiedzy o pomiarach i systemach miar?",
      "answer": "Metrologia"
    },
    {
      "id": 574,
      "question": "Czego według legendy poszukiwali rycerze króla Artura?",
      "answer": "Świętego Graala"
    },
    {
      "id": 575,
      "question": "Jak nazywa się wypróchniała wnętrze pnia drzewa, ale także bardzo małe ciasne pomieszczenie?",
      "answer": "Dziupla"
    },
    {
      "id": 576,
      "question": "Czy miasto Hel leży na Mierzei Helskiej?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 577,
      "question": "Który pierwiastek jest składnikiem wszystkich związków organicznych?",
      "answer": "Węgiel"
    },
    {
      "id": 578,
      "question": "Jakim skrótem określamy krótką wiadomość tekstową wysyłaną przez telefon komórkowy?",
      "answer": "SMS"
    },
    {
      "id": 579,
      "question": "Kto wyreżyserował seriale 'Wojna domowa' i 'Czterdziestolatek'?",
      "answer": "Jerzy Gruza"
    },
    {
      "id": 580,
      "question": "W którym wieku rozpoczęła się produkcja dżinsów przez Levi Straussa?",
      "answer": "W XIX wieku"
    },
    {
      "id": 581,
      "question": "Jaki jest wynik działania 3⁄4 w procentach?",
      "answer": "75%"
    },
    {
      "id": 582,
      "question": "Z którego języka pochodzi słowo 'szlag'?",
      "answer": "Z niemieckiego"
    },
    {
      "id": 583,
      "question": "Ile wynosi pierwiastek kwadratowy z 49?",
      "answer": "7"
    },
    {
      "id": 584,
      "question": "W którym kraju przyznawana jest nagroda telewizyjna Emmy?",
      "answer": "W Stanach Zjednoczonych"
    },
    {
      "id": 585,
      "question": "Kto był ojcem 123 dzieci w piosence?",
      "answer": "Stanisław"
    },
    {
      "id": 586,
      "question": "Z którego europejskiego kraju pochodzi potrawa o nazwie gulasz?",
      "answer": "Z Węgier"
    },
    {
      "id": 587,
      "question": "Kto napisał libretto do opery 'Halka' Stanisława Moniuszki?",
      "answer": "Włodzimierz Wolski"
    },
    {
      "id": 588,
      "question": "Jakie zwierzę symbolizuje długowieczność w kulturze chińskiej?",
      "answer": "Żółw"
    },
    {
      "id": 589,
      "question": "Co oznacza łacińskie określenie 'per capita'?",
      "answer": "Na głowę"
    },
    {
      "id": 590,
      "question": "Jak brzmi polska handlowa nazwa polistyrenu?",
      "answer": "Styropian"
    },
    {
      "id": 591,
      "question": "Określenie 'parę kolumbijski' dotyczy Azji, Afryki czy Ameryki?",
      "answer": "Ameryki"
    },
    {
      "id": 592,
      "question": "W którym szkockim mieście zobaczymy Fotel Artura i Królewską Milę?",
      "answer": "W Edynburgu"
    },
    {
      "id": 593,
      "question": "Jak z francuskiego nazywa się uroczyste otwarcie wystawy obrazów połączone ze spotkaniem z autorem?",
      "answer": "Wernisaż"
    },
    {
      "id": 594,
      "question": "Czy Wenera oraz Wenus to imiona tej samej bogini?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 595,
      "question": "W którym polskim mieście można spotkać szereg figurek krasnali, np. śpiocha, pracza?",
      "answer": "We Wrocławiu"
    },
    {
      "id": 596,
      "question": "Jak ma na imię główna bohaterka powieści Małgorzaty Kalicińskiej 'Dom nad rozlewiskiem'?",
      "answer": "Małgorzata"
    },
    {
      "id": 597,
      "question": "Czym zatyka się otwór w beczce?",
      "answer": "Punktem"
    },
    {
      "id": 598,
      "question": "Na jakim dystansie Janusz Kusociński zdobył złoty medal olimpijski w 1932 roku?",
      "answer": "Na 10 kilometrów"
    },
    {
      "id": 599,
      "question": "Która tragedia Williama Szekspira rozgrywa się na zamku Kronborg?",
      "answer": "Hamlet"
    },
    {
      "id": 600,
      "question": "Z którego państwa pochodzi pianista Marta Argerich?",
      "answer": "Z Argentyny"
    },
    {
      "id": 601,
      "question": "Gaz rozweselający, czyli N2O, to tlenek którego pierwiastka?",
      "answer": "Azotu"
    },
    {
      "id": 602,
      "question": "Do którego państwa należy miejscowość El Alamein, gdzie odbyły się dwie bitwy decydujące o klęsce państw Osi w Afryce?",
      "answer": "Do Egiptu"
    },
    {
      "id": 603,
      "question": "Carlo Ancelotti to przydomek piłkarskiego klubu Arsenal czy Chelsea?",
      "answer": "Arsenal"
    },
    {
      "id": 604,
      "question": "Które dzieło składa się z rozdziałów zwanych surami?",
      "answer": "Koran"
    },
    {
      "id": 605,
      "question": "Który wynalazca uważał, że przyszłość elektryfikacji należy do prądu przemiennego - Thomas Edison czy Nikola Tesla?",
      "answer": "Nikola Tesla"
    },
    {
      "id": 606,
      "question": "Jak nazywa się gwałtowne wydobycie gazów wulkanicznych i lawy na powierzchnię Ziemi?",
      "answer": "Erupcja"
    },
    {
      "id": 607,
      "question": "W którym mieście działa od pół wieku Polski Teatr Tańca?",
      "answer": "W Poznaniu"
    },
    {
      "id": 608,
      "question": "Jaki gatunek jaskółek gnieździ się w norach w urwistych brzegach rzek?",
      "answer": "Jaskółki brzegówki"
    },
    {
      "id": 609,
      "question": "Pod jakim imieniem znany był Francesco Forgione, żyjący mistyk i stygmatyk?",
      "answer": "Ojciec Pio"
    },
    {
      "id": 610,
      "question": "Jaki kształt ma boisko do krykieta - kwadratowy, prostokątny czy owalny?",
      "answer": "Owalny"
    },
    {
      "id": 611,
      "question": "Ile konkretnie obłoków Magellana znajduje się w kosmosie?",
      "answer": "Dwa"
    },
    {
      "id": 612,
      "question": "Kto skomponował operę 'Turandot'?",
      "answer": "Giacomo Puccini"
    },
    {
      "id": 613,
      "question": "Kanał Mozambicki to cieśnina którego oceanu?",
      "answer": "Oceanu Indyjskiego"
    },
    {
      "id": 614,
      "question": "Który król Prus mawiał: 'Wojsko i talary to moi najlepsi przyjaciele'?",
      "answer": "Fryderyk Wilhelm I"
    },
    {
      "id": 615,
      "question": "Kto jest autorem powieści 'Sto lat samotności'?",
      "answer": "Gabriel Garcia Marquez"
    },
    {
      "id": 616,
      "question": "Który pierwiastek w połączeniu z węglem tworzy węglik?",
      "answer": "Wapń"
    },
    {
      "id": 617,
      "question": "Stołeczny Plac Konstytucji został tak nazwany dla upamiętnienia której konstytucji?",
      "answer": "Powojennej Konstytucji z 1952 roku"
    },
    {
      "id": 618,
      "question": "O ile razy sekunda jest mniejsza od jednego stopnia kąta płaskiego?",
      "answer": "3600 razy"
    },
    {
      "id": 619,
      "question": "Na jakie francuskie stanowisko został mianowany książę Józef Poniatowski w 1813 roku?",
      "answer": "Na marszałka Francji"
    },
    {
      "id": 620,
      "question": "O ile lat Ziemię odwiedza rój meteorów zwany Leonidami?",
      "answer": "Co rok"
    },
    {
      "id": 621,
      "question": "Kokoszka, który to ptak?",
      "answer": "Kura"
    },
    {
      "id": 622,
      "question": "Jak nazywa się przylądek na Florydzie, z którego startują amerykańskie rakiety kosmiczne?",
      "answer": "Przylądek Canaveral"
    },
    {
      "id": 623,
      "question": "Jakie imiona nosili dwaj słudzy Goplany w dramacie 'Balladyna' Juliusza Słowackiego?",
      "answer": "Chochlik i Skierka"
    },
    {
      "id": 624,
      "question": "Jakie imię nosiła matka króla Bolesława Chrobrego?",
      "answer": "Dobrawa"
    },
    {
      "id": 625,
      "question": "Na którym kontynencie rozciąga się pustynia Gobi?",
      "answer": "W Azji"
    },
    {
      "id": 626,
      "question": "Na terenie których państw rozciąga się pustynia Gobi?",
      "answer": "Mongolii i Chin"
    },
    {
      "id": 627,
      "question": "W którym kolorze jest środkowy pas na fladze Niemiec?",
      "answer": "Czerwonym"
    },
    {
      "id": 628,
      "question": "Którą część garderoby trzeba zdjąć wchodząc do meczetu?",
      "answer": "Buty"
    },
    {
      "id": 629,
      "question": "Dla której półkuli astronomiczna wiosna zaczyna się w marcu?",
      "answer": "Na półkuli północnej"
    },
    {
      "id": 630,
      "question": "Ile wynosi pierwiastek trzeciego stopnia liczby 125?",
      "answer": "5"
    },
    {
      "id": 631,
      "question": "W którym mieście urodziła się Maria Skłodowska-Curie?",
      "answer": "W Warszawie"
    },
    {
      "id": 632,
      "question": "Co oznacza powiedzenie 'płacić jak za zboże'?",
      "answer": "Płacić za dużo"
    },
    {
      "id": 633,
      "question": "Z którego państwa pochodził kompozytor Ennio Morricone?",
      "answer": "Z Włoch"
    },
    {
      "id": 634,
      "question": "Migrena to silny i długotrwały ból której części ciała?",
      "answer": "Głowy"
    },
    {
      "id": 635,
      "question": "Jakiego koloru jest taniec, do którego panie proszą panów?",
      "answer": "Biały (biały walc)"
    },
    {
      "id": 636,
      "question": "Czy istnieje moneta o nominale 5 euro?",
      "answer": "Nie, najwyższy nominał monety to 2 euro"
    },
    {
      "id": 637,
      "question": "Jak nazywa się wyspa na Morzu Jońskim, na której według Odysei mieszkał Odyseusz?",
      "answer": "Itaka"
    },
    {
      "id": 638,
      "question": "Na którym polskim festiwalu muzycznym odbywają się koncerty pod nazwą 'Debiuty' oraz 'Premiery'?",
      "answer": "Festiwal w Opolu"
    },
    {
      "id": 639,
      "question": "Która duża rzeka przepływa przez Sandomierz?",
      "answer": "Wisła"
    },
    {
      "id": 640,
      "question": "Orkisz to gatunek jakiej rośliny?",
      "answer": "Pszenicy"
    },
    {
      "id": 641,
      "question": "Nad którą rzeką rozgrywa się akcja powieści Elizy Orzeszkowej 'Nad Niemnem'?",
      "answer": "Nad Niemnem"
    },
    {
      "id": 642,
      "question": "Jak nazywa się pensja wypłacana żołnierzom odbywającym zasadniczą służbę wojskową?",
      "answer": "Żołd"
    },
    {
      "id": 643,
      "question": "Który grecki bóg stworzył wóz Heliosa, strzały Erosa i zbroję Achillesa?",
      "answer": "Hefajstos"
    },
    {
      "id": 644,
      "question": "Ile wynosi zero silnia?",
      "answer": "1"
    },
    {
      "id": 645,
      "question": "W którym państwie parlament nazywa się Wielki Churał Państwowy?",
      "answer": "W Mongolii"
    },
    {
      "id": 646,
      "question": "Które miasto było siedzibą włoskiego rodu Medyceuszy?",
      "answer": "Florencja"
    },
    {
      "id": 647,
      "question": "Czy dzień Wszystkich Świętych w kościele katolickim poprzedza, czy następuje po dniu zadusznym?",
      "answer": "Poprzedza"
    },
    {
      "id": 648,
      "question": "Jak nazywa się bal urządzany zwykle mniej więcej trzy miesiące przed egzaminem maturalnym?",
      "answer": "Studniówka"
    },
    {
      "id": 649,
      "question": "W polskim filmie 'Złote truskawki', jakie owoce były prezentem dla staruszki?",
      "answer": "Truskawki"
    },
    {
      "id": 650,
      "question": "Po ile głów mają orły w herbach Albanii i Czarnogóry?",
      "answer": "Dwie głowy"
    },
    {
      "id": 651,
      "question": "Pod jakim pseudonimem znana była Anna Mae Bullock, jedna z największych gwiazd rocka?",
      "answer": "Tina Turner"
    },
    {
      "id": 652,
      "question": "Do którego państwa należą wyspy Galapagos?",
      "answer": "Do Ekwadoru"
    },
    {
      "id": 653,
      "question": "Poznański Pyrkon to festiwal poświęcony fantastyce czy ziemniakom?",
      "answer": "Fantastyce"
    },
    {
      "id": 654,
      "question": "Z której dynastii pochodzili książęta Bolesław II Rogatka i Henryk III Biały?",
      "answer": "Z dynastii Piastów"
    },
    {
      "id": 655,
      "question": "Który paryski klub piłkarski nosi przydomek 'Les Parisiens'?",
      "answer": "Paris Saint-Germain (PSG)"
    },
    {
      "id": 656,
      "question": "Co oznacza powiedzenie 'znaleźć się między młotem a kowadłem'?",
      "answer": "Być w trudnej, bez wyjścia sytuacji"
    },
    {
      "id": 657,
      "question": "Czy metale są dobrymi przewodnikami ciepła i elektryczności?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 658,
      "question": "Który prezydent Stanów Zjednoczonych powiedział: 'Ludzkość musi położyć kres wojnie, bo inaczej wojna położy kres ludzkości'?",
      "answer": "John F. Kennedy"
    },
    {
      "id": 659,
      "question": "Który z siedmiu cudów świata znajdował się w Halikarnasie?",
      "answer": "Mauzoleum w Halikarnasie"
    },
    {
      "id": 660,
      "question": "Jak nazywa się forma organizacji społeczeństwa, w której dominują kobiety?",
      "answer": "Matriarchat"
    },
    {
      "id": 661,
      "question": "Wilhelm Tell to bohater którego kraju?",
      "answer": "Szwajcarii"
    },
    {
      "id": 662,
      "question": "Które polskie czasopismo literackie początkowo wydawano poza granicami Polski?",
      "answer": "Zeszyty Literackie"
    },
    {
      "id": 663,
      "question": "Kto jest autorem polskiej sztuki 'Umarła klasa'?",
      "answer": "Tadeusz Kantor"
    },
    {
      "id": 664,
      "question": "Czy boczniak jest grzybem jadalnym?",
      "answer": "Tak, boczniak jest jadalny"
    },
    {
      "id": 665,
      "question": "Jak nazywamy ogół wyborców głosujących na określoną osobę lub partię?",
      "answer": "Elektorat"
    },
    {
      "id": 666,
      "question": "Jak nazywa się tradycyjny indyjski instrument strunowy?",
      "answer": "Sitar"
    },
    {
      "id": 667,
      "question": "Co ile lat odbywają się halowe mistrzostwa świata w lekkoatletyce?",
      "answer": "Co dwa lata"
    },
    {
      "id": 668,
      "question": "Borneo to największa wyspa którego archipelagu?",
      "answer": "Archipelagu Malajskiego"
    },
    {
      "id": 669,
      "question": "Które miasto jest tytułem powieści Andrzeja Szczypiorskiego 'Msza za miasto'?",
      "answer": "Ardara"
    },
    {
      "id": 670,
      "question": "Działanie ad hoc ma charakter stały czy tymczasowy?",
      "answer": "Tymczasowy, bez przygotowania"
    },
    {
      "id": 671,
      "question": "Ile różnych dźwięków oznacza współbrzmienie akordu?",
      "answer": "Co najmniej trzech"
    },
    {
      "id": 672,
      "question": "Który polski działacz oświeceniowy jest autorem książki 'O ziemiorództwie Karpatów i innych gór i równin Polski'?",
      "answer": "Stanisław Staszic"
    },
    {
      "id": 673,
      "question": "W którym roku liczba ludności świata przekroczyła 8 miliardów?",
      "answer": "W 2022 roku"
    },
    {
      "id": 674,
      "question": "Czy w Polsce spółka z ograniczoną odpowiedzialnością może być utworzona przez jedną osobę?",
      "answer": "Tak, spółka z o.o. może być utworzona przez jedną osobę"
    },
    {
      "id": 675,
      "question": "Które mięczaki kontrolują jakość wody w warszawskich wodociągach?",
      "answer": "Ślimaki"
    },
    {
      "id": 676,
      "question": "Z której komedii Moliera pochodzi cytat: 'Zawiść nie umrze, ale zawiść rzecz święta'?",
      "answer": "'Skąpiec'"
    },
    {
      "id": 677,
      "question": "Jak nazywa się dawna rezydencja cesarska w Pekinie?",
      "answer": "Zakazane Miasto"
    },
    {
      "id": 678,
      "question": "Czy glina jest skałą osadową?",
      "answer": "Tak, glina to skała osadowa"
    },
    {
      "id": 679,
      "question": "Jak nazywali się wynalazcy kinematografu, autorzy filmu 'Wyjście robotników z fabryki'?",
      "answer": "Bracia Lumière"
    },
    {
      "id": 680,
      "question": "Kolumna Trajana w Rzymie powstała z okazji zwycięstwa nad którym ludem?",
      "answer": "Nad Dakami"
    },
    {
      "id": 681,
      "question": "Ile wynosi liczba atomowa tlenu?",
      "answer": "8"
    },
    {
      "id": 682,
      "question": "Jak miała na imię autorka 'Sztuki kochania' znana jako Michalina Wisłocka?",
      "answer": "Anna Michalina Wisłocka"
    },
    {
      "id": 683,
      "question": "Kto jest kompozytorem opery 'Holender tułacz'?",
      "answer": "Richard Wagner"
    },
    {
      "id": 684,
      "question": "Jak brzmi dopełniacz liczby pojedynczej rzeczownika 'milenium'?",
      "answer": "Nie odmienia się w liczbie pojedynczej"
    },
    {
      "id": 685,
      "question": "Która budowla w Stambule jest starsza – Hagia Sophia czy Błękitny Meczet?",
      "answer": "Hagia Sophia, o około 1000 lat starsza"
    },
    {
      "id": 686,
      "question": "Jak nazywały się żaglowce, którymi Krzysztof Kolumb dopłynął do Ameryki?",
      "answer": "Karawela, w tym Santa Maria"
    },
    {
      "id": 687,
      "question": "Która litera w rzymskim zapisie cyfrowym oznacza zero?",
      "answer": "W rzymskim systemie nie ma symbolu oznaczającego zero"
    },
    {
      "id": 688,
      "question": "Czy Lois Lane to ukochana Supermana czy Batmana?",
      "answer": "Supermana"
    },
    {
      "id": 689,
      "question": "Jaki język jest urzędowy w Iranie?",
      "answer": "Perski"
    },
    {
      "id": 690,
      "question": "Jakiej narodowości była Berta von Suttner, pierwsza kobieta, która dostała Pokojową Nagrodę Nobla?",
      "answer": "Była Austriaczką"
    },
    {
      "id": 691,
      "question": "Na zboczu którego tatrzańskiego szczytu znajduje się Galeria Gankowa?",
      "answer": "Wielki Ganek"
    },
    {
      "id": 692,
      "question": "Jak nazywa się drewniana rama, na której rozpinane jest płótno malarskie?",
      "answer": "Krosno malarskie"
    },
    {
      "id": 693,
      "question": "Z kory którego drzewa wytwarza się chininę?",
      "answer": "Z kory chinowca"
    },
    {
      "id": 694,
      "question": "Ile żagli ma żaglowiec typu 'kecz'?",
      "answer": "Dwa żagle"
    },
    {
      "id": 695,
      "question": "Do którego zakonu należał Marcin Luter?",
      "answer": "Do zakonu augustianów"
    },
    {
      "id": 696,
      "question": "Które imiona noszą dzisiejsi finaliści?",
      "answer": "Leszek Kędzierski, Łukasz Scenniak, Paweł Wieczorek"
    },
    {
      "id": 697,
      "question": "W którym wieku po raz pierwszy zdobyto szczyt Mont Blanc?",
      "answer": "W XVIII wieku, dokładnie w 1786 roku"
    },
    {
      "id": 698,
      "question": "W którym europejskim państwie znajduje się miasto León, będące jednocześnie nazwą krainy historycznej?",
      "answer": "W Hiszpanii"
    },
    {
      "id": 699,
      "question": "Czy lis należy do rodziny psowatych?",
      "answer": "Tak, lis należy do rodziny psowatych"
    },
    {
      "id": 700,
      "question": "Jak miał na imię Monteskiusz, twórca zasady podziału władzy?",
      "answer": "Monteskiusz miał na imię Charles-Louis"
    },
    {
      "id": 701,
      "question": "Jak nazywała się współpraca z władzami okupacyjnymi podczas II wojny światowej?",
      "answer": "Kolaboracja"
    },
    {
      "id": 702,
      "question": "Czy w Polsce występują chrząszcze zwane koziorogami?",
      "answer": "Tak, w Polsce występują chrząszcze zwane koziorogami"
    },
    {
      "id": 703,
      "question": "Czy warszawski Ursynów jest gminą czy dzielnicą?",
      "answer": "Jest dzielnicą Warszawy"
    },
    {
      "id": 704,
      "question": "Przez jakie 'ch' piszemy słowo 'chichot'?",
      "answer": "Przez 'ch'"
    },
    {
      "id": 705,
      "question": "Ile kół tworzy flagę olimpijską?",
      "answer": "Flaga olimpijska ma pięć kół"
    },
    {
      "id": 706,
      "question": "Jakiego koloru są rękawiczki w powiedzeniu 'załatwiać coś w białych rękawiczkach'?",
      "answer": "Białe rękawiczki"
    },
    {
      "id": 707,
      "question": "Kto jest autorem dzieła 'O obrotach sfer niebieskich'?",
      "answer": "Mikołaj Kopernik"
    },
    {
      "id": 708,
      "question": "Z czego otrzymuje się przyprawę cynamon – z kory, liści czy owoców?",
      "answer": "Cynamon otrzymuje się z kory"
    },
    {
      "id": 709,
      "question": "Wieczór w którym mieście jest tematem piosenki 'Skaldów' pt. 'Wieczór na dworcu'?",
      "answer": "Wieczór na dworcu w Kansas City"
    },
    {
      "id": 710,
      "question": "Jak nazywał się brat Marii i Marty, którego Jezus wskrzesza w Biblii?",
      "answer": "Łazarz"
    },
    {
      "id": 711,
      "question": "Jak nazywa się wełna owiec górskich?",
      "answer": "Runo"
    },
    {
      "id": 712,
      "question": "Czy nazwy pojazdów 'buldożer' i 'spychacz' to synonimy?",
      "answer": "Tak, są to synonimy"
    },
    {
      "id": 713,
      "question": "Jak nazywał się dowódca polskiej 10. Brygady Kawalerii Zmotoryzowanej w kampanii wrześniowej?",
      "answer": "Generał Stanisław Maczek"
    },
    {
      "id": 714,
      "question": "Jak nazywała się stolica państwa Inków?",
      "answer": "Cuzco"
    },
    {
      "id": 715,
      "question": "Którego utworu scenicznego Aleksandra Fredry częścią jest wiersz 'Paweł i Gaweł'?",
      "answer": "'Pan Jowialski'"
    },
    {
      "id": 716,
      "question": "W którym wieku żył twórca podstaw współczesnej genetyki Gregor Johann Mendel?",
      "answer": "Gregor Mendel żył w XIX wieku"
    },
    {
      "id": 717,
      "question": "Czy autostrady w Czechach są płatne?",
      "answer": "Tak, autostrady w Czechach są płatne. Trzeba wykupić specjalne winiety"
    },
    {
      "id": 718,
      "question": "Rozetka, angorka, szylkret to razy jakich gryzonii?",
      "answer": "Świnka morska inaczej kawia domowa"
    },

    {
      "id": 719,
      "question": "Jak nazywa się roczny plan wydatków i przychodów państwa?",
      "answer": "Budżet państwa"
    },
    {
      "id": 720,
      "question": "Który wyraz należy pisać z wielkiej litery: uran jako planeta czy uran jako pierwiastek?",
      "answer": "Uran jako planeta"
    },
    {
      "id": 721,
      "question": "Jak nazywa się dział zoologii zajmujący się badaniem pajęczaków?",
      "answer": "Araneologia"
    },
    {
      "id": 722,
      "question": "Jak ma na imię skoczek narciarski o nazwisku Kubacki?",
      "answer": "Dawid"
    },
    {
      "id": 723,
      "question": "Ilu kołowym pojazdem jest motocykl?",
      "answer": "Dwu kołowym"
    },
    {
      "id": 724,
      "question": "Jakie zgromadzenie ludzi w kolejce po produkty spożywcze nazywamy?",
      "answer": "Słód track"
    },
    {
      "id": 725,
      "question": "Rodzina syna brata to dla nas?",
      "answer": "Bratanek"
    },
    {
      "id": 726,
      "question": "Na której wyspie urodził się Napoleon Bonaparte?",
      "answer": "Na Korsyce"
    },
    {
      "id": 727,
      "question": "Jaki kształt ma piłka do rugby?",
      "answer": "Owalny"
    },
    {
      "id": 728,
      "question": "Ile miesięcy ma kwartał?",
      "answer": "Trzy miesiące"
    },
    {
      "id": 729,
      "question": "W której dłoni statua wolności trzyma pochodnię?",
      "answer": "W prawej dłoni"
    },
    {
      "id": 730,
      "question": "Ciało ma większą powierzchnię: kwadrat czy koło wpisane w ten kwadrat?",
      "answer": "Kwadrat"
    },
    {
      "id": 731,
      "question": "W którym polskim mieście przy czy umowę jest okręt muzeum błyskawica?",
      "answer": "W Gdańsku"
    },
    {
      "id": 732,
      "question": "Czy napoje typu sorbnet zawierają mleko?",
      "answer": "Nie, nie zawierają"
    },
    {
      "id": 733,
      "question": "Kto zagrał rolę Hanibala Lectera w filmie Milczenie owiec?",
      "answer": "Anthony Hopkins"
    },
    {
      "id": 734,
      "question": "Na którym półwyspie leży Albania?",
      "answer": "Na półwyspie Bałkańskim"
    },
    {
      "id": 735,
      "question": "Wyznawca której religii jest pani Anno?",
      "answer": "Hinduizmu i islamu"
    },
    {
      "id": 736,
      "question": "Jak nazywa się czynność usuwania pijaków pocięty drzewach razem z korzeniami?",
      "answer": "Karczowanie"
    },
    {
      "id": 737,
      "question": "Jak nazywa się sponsor programu?",
      "answer": "Dystrybutor diamentowej kolekcji szwajcarskich zegarków Ona Bella"
    },
    {
      "id": 738,
      "question": "Jaki stopień w marynarce wojennej jest wyższy: kontr admirał czy wicie admirał?",
      "answer": "Wicie admirał"
    },
    {
      "id": 739,
      "question": "Jak podaje wzór chemiczny nad tlenem wodoru składnika wody utlenionej?",
      "answer": "H2O2"
    },
    {
      "id": 740,
      "question": "Pod jakim pseudonimem tworzył angielski pisarz Eric Arthur Blair?",
      "answer": "George Orwell"
    },
    {
      "id": 741,
      "question": "Stolicą którego regionu autonomicznego Hiszpanii jest Sewilla?",
      "answer": "Andaluzja"
    },
    {
      "id": 742,
      "question": "Czy któryś z prezydentów Stanów Zjednoczonych nosił nazwisko Smith?",
      "answer": "Nie, nie było takiego"
    },
    {
      "id": 743,
      "question": "Jaką z tych chmur szybuje najwyżej: cumulus czy cirrus?",
      "answer": "Cirrus"
    },
    {
      "id": 744,
      "question": "Jaką walutę ma Australia?",
      "answer": "Dolar australijski (AUD)"
    },
    {
      "id": 745,
      "question": "Czy włoscy mistrzowie Leonardo da Vinci i Michał Anioł mieli szansę spotkać się kiedykolwiek?",
      "answer": "Tak, oni się znali"
    },
    {
      "id": 746,
      "question": "Jak nazywa się dział zoologii zajmujący się badaniem pajęczaków?",
      "answer": "Arachnologia"
    },
    {
      "id": 747,
      "question": "Jakim rodzajem tekstów zajmuje się diarystyka?",
      "answer": "Pamiętnikami, dziennikami, wspomnieniami"
    },
    {
      "id": 748,
      "question": "Na ile części podzielone jest tak zwane okno weneckie?",
      "answer": "Na trzy części"
    },
    {
      "id": 749,
      "question": "W której części Wielkiej Brytanii: Anglii, Szkocji czy Walii stolicą nie jest największe miasto?",
      "answer": "W Szkocji, ponieważ największym miastem jest Edynburg"
    },
    {
      "id": 750,
      "question": "Skąd pochodzili policjanci z serailu z którego muzykę wlascie slyszelismy?",
      "answer": "Z Miami"
    },
    {
      "id": 751,
      "question": "Co przewozi tender specjalny pojazzd polacczony z parowozem?",
      "answer": "Węgiel"
    },
    {
      "id": 752,
      "question": "Ile odnóży mają kraby, krewetki i homary?",
      "answer": "Dziesięć"
    },
    {
      "id": 753,
      "question": "W archeologii, artefakt to?",
      "answer": "Wyrób sporządzony przez człowieka"
    },
    {
      "id": 754,
      "question": "Kto jest autorem słów 'Sobie śpiewam' a muzą?",
      "answer": "Jan Kochanowski"
    },
    {
      "id": 755,
      "question": "Morze Tasmana to ma część którego oceanu?",
      "answer": "Spokojnego"
    },
    {
      "id": 756,
      "question": "Jak nazywa się niewielki dziedziniec wewnątrz domu albo pałacu?",
      "answer": "Patio"
    },
    {
      "id": 757,
      "question": "Jakie są odmiany których owoców to 'faworyta' i 'luka'?",
      "answer": "Gruszki"
    },
    {
      "id": 758,
      "question": "W którym mieście było wydawane pismo literacko-artystyczne 'Chimera'?",
      "answer": "W Warszawie"
    },
    {
      "id": 759,
      "question": "Jak nazywa się naczelna zasada etyki u Platona i Kanta?",
      "answer": "Imperatyw kategoryczny"
    },
    {
      "id": 760,
      "question": "W dorzeczu których rzek leży Tygrys i Eufrat?",
      "answer": "W Iraku"
    },
    {
      "id": 761,
      "question": "Które z wyrażeń piszemy oddzielnie: 'poza tym' czy 'po zatym'?",
      "answer": "Poza tym"
    },
    {
      "id": 762,
      "question": "Co przyjdzie i równa w piosence Wojciecha Młynarskiego?",
      "answer": "Walec wyrówna"
    },
    {
      "id": 763,
      "question": "Przelot którego ptaka ilustruje melodia z Peru?",
      "answer": "Kondor"
    },
    {
      "id": 764,
      "question": "Jakiego koloru był wieloryb w 'Moby Dick'?",
      "answer": "Biały"
    },
    {
      "id": 765,
      "question": "Podczas którego powstania zginął generał Józef Sowiński?",
      "answer": "Podczas powstania listopadowego"
    },
    {
      "id": 766,
      "question": "Jaki gatunek drzewa przeważa w Krzywym Lesie?",
      "answer": "Lipa"
    },
    {
      "id": 767,
      "question": "Do którego państwa drogę morską odkrył Vasco da Gama?",
      "answer": "Do Indii"
    },
    {
      "id": 768,
      "question": "W jakim pasmie górskim znajdują się Białe i Zielone Góry?",
      "answer": "W Andach"
    },
    {
      "id": 769,
      "question": "Kto był kluczowym wynikiem trzech opisów w 'Panu Tadeuszu'?",
      "answer": "Gerwazy"
    },
    {
      "id": 770,
      "question": "Jak nazywał się starożytny filozof, który powiedział 'Nie ma przyjaciół ten, kto ma ich wielu'?",
      "answer": "Horacy"
    },
    {
      "id": 771,
      "question": "Czy krzem występuje w przyrodzie w stanie wolnym?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 772,
      "question": "W którym tytule opowiadania Sławomira Mrożka występuje 'Wesele'?",
      "answer": "W 'A to misjach'"
    },
    {
      "id": 773,
      "question": "Który polski sportowiec nosił przydomek 'Kursy'?",
      "answer": "Janusz Kusociński"
    },
    {
      "id": 774,
      "question": "Który malarz jest glownym bohaterem filmu Andrzeja Wajdy 'Powidoki'?",
      "answer": "Władysław Strzemiński"
    },
    {
      "id": 775,
      "question": "Jakie właściwości ma spirytus salicylowy?",
      "answer": "Jest roztworem alkoholu w kwasie salicylowym"
    },
    {
      "id": 776,
      "question": "Z której miejscowości w Palestynie pochodzili apostołowie Piotr, Andrzej i Filib?",
      "answer": "Z Betsaidy"
    },
    {
      "id": 777,
      "question": "Skrót nazwy którego przypadku gramatycznego składa się z dwóch liter?",
      "answer": "Miejscownik"
    },
    {
      "id": 778,
      "question": "Wielcy wodzie o wiesz którego państwa sprowadzono do Polski zwłoki Tadeusza Kościuszki?",
      "answer": "Ze Szwajcarii"
    },
    {
      "id": 779,
      "question": "Ile pierścieni było w trylogii Tolkiena 'Władca Pierścieni'?",
      "answer": "Dziewięć"
    },
    {
      "id": 780,
      "question": "Jak nazywał się jacht, na którym Leonid Teliga samotnie opłynął świat?",
      "answer": "Opty"
    },
    {
      "id": 781,
      "question": "Z której dynastii pochodziła święta Kinga, żona Bolesława Wstydliwego?",
      "answer": "Z dynastii Arpadów"
    },
    {
      "id": 782,
      "question": "Czy ałun jest związkiem organicznym, czy nieorganicznym?",
      "answer": "Jest związkiem nieorganicznym"
    },
    {
      "id": 783,
      "question": "Lepidopterologia to nauka o jakich owadach?",
      "answer": "Motylach"
    },
    {
      "id": 784,
      "question": "Ile par strun ma mandolina?",
      "answer": "Cztery pary"
    },
    {
      "id": 785,
      "question": "W jakim mieście od stu lat działa Muzeum imienia Jacka Malczewskiego?",
      "answer": "W Krakowie"
    },
    {
      "id": 786,
      "question": "Kim był zdobywca Mont Everest, Edmund Hillary?",
      "answer": "Pszczelarzem"
    },
    {
      "id": 787,
      "question": "Który z siedmiu cudów świata starożytnego był dziełem rzeźbiarza Charesa z Lindos?",
      "answer": "Kolosa Rodyjskiego"
    },
    {
      "id": 788,
      "question": "Co jest źródłem wszelkiej wiedzy według sensu listów?",
      "answer": "Zmysły i wrażenia zmysłowe"
    },
    {
      "id": 789,
      "question": "Ile podstawowych jednostek miar jest w układzie SI?",
      "answer": "Siedem"
    },
    {
      "id": 790,
      "question": "Jak nazywa się dodatkowy mecz albo walka decydująca o kolejności miejsc?",
      "answer": "Baraż"
    },
    {
      "id": 791,
      "question": "Jaki jest najwieskzy przedstawiciel osowatych w Polsce?",
      "answer": "Szerszeń"
    },
    {
      "id": 792,
      "question": "Jak nazywał się spisek magnatów mający na celu obalenie konstytucji trzeciego maja?",
      "answer": "Targowica"
    },
    {
      "id": 793,
      "question": "Jaką polską nazwę nosi gwiazdą biuro łacińskiej nazwie libra?",
      "answer": "Waga"
    },
    {
      "id": 794,
      "question": "Jaką cieśniną przebiega euro tunel?",
      "answer": "Cieśnina Kaletańska"
    },
    {
      "id": 795,
      "question": "Czy wywłaszczenie jest w Polsce dopuszczalne?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 796,
      "question": "Kto stanął na czele polskiego komitetu plebiscytu owego na górnym śląsku w 1920?",
      "answer": "Wojciech Korfanty"
    },
    {
      "id": 797,
      "question": "Jaki jest tytuł pierwszego pełnometrażowego filmu romana polańskiego?",
      "answer": "Nóż w lodzie"
    },
    {
      "id": 798,
      "question": "Jaką porą roku zachodzi w roślinach w warunkach naturalnych proces ja realizacji?",
      "answer": "Wiosną"
    },
    {
      "id": 799,
      "question": "Jak nazywa się plac w Londynie, na którym wznosi się kolumna Nelsona?",
      "answer": "Trafalgar Square"
    },
    {
      "id": 800,
      "question": "Jak nazywa się najstarszy rodzaj słoika?",
      "answer": "Solomierz"
    },
    {
      "id": 801,
      "question": "Jakie są składniki soku żołądkowego?",
      "answer": "Kwas solny"
    },
    {
      "id": 802,
      "question": "Kto był autorem operetek 'Żółta szlafmyca' i 'Karma Neil'?",
      "answer": "Stanisław Moniuszko"
    },
    {
      "id": 803,
      "question": "Jaką polską nazwę ma jednostka prędkości w żegludze oznaczone literami K N?",
      "answer": "Knot"
    },
    {
      "id": 804,
      "question": "Jaki wulkan wznosi się na wysokość ponad czterech tysięcy metrów?",
      "answer": "Góra Mauna Kea"
    },
    {
      "id": 805,
      "question": "Jaką rzekę przekroczył książę Józef Poniatowski?",
      "answer": "Estera"
    },
    {
      "id": 806,
      "question": "Jakie miasto w Kalifornii jest znane jako miejsce pracy porucznika Colą?",
      "answer": "San Francisco"
    },
    {
      "id": 807,
      "question": "Jaką walutę ma Szwajcaria?",
      "answer": "Frank szwajcarski"
    },
    {
      "id": 808,
      "question": "Jaką nazwę nosi jacht, na którym Leonid Teliga samotnie opłynął świat?",
      "answer": "Opty"
    },
    {
      "id": 809,
      "question": "Z której dynastii pochodziła święta Kinga, żona Bolesława Wstydliwego?",
      "answer": "Z dynastii Arpadów"
    },
    {
      "id": 810,
      "question": "Jaką cechę ma woda w cieśninie Angielskiej?",
      "answer": "Płynna"
    },
    {
      "id": 811,
      "question": "Jaką nazwę nosi rzeka, która przepływa przez Polskę i uchodzi do Morza Bałtyckiego?",
      "answer": "Wisła"
    },
    {
      "id": 812,
      "question": "Jaką miarę wprowadził Napoleon, aby uprościć system miar?",
      "answer": "Metry"
    },
    {
      "id": 813,
      "question": "Jak nazywa się proces usuwania zbędnych materiałów z organizmu?",
      "answer": "Detoksykacja"
    },
    {
      "id": 814,
      "question": "Jakie miasto jest stolicą Węgier?",
      "answer": "Budapeszt"
    },
    {
      "id": 815,
      "question": "Jak nazywa się król, który zjednoczył Polskę?",
      "answer": "Bolesław Chrobry"
    },
    {
      "id": 816,
      "question": "Jakie są obchody dni studenckich?",
      "answer": "Juwenalia"
    },
    {
      "id": 817,
      "question": "Port lotniczy Heathrow to lotnisko której europejskiej stolicy?",
      "answer": "Londyn"
    },
    {
      "id": 818,
      "question": "Jak nazywają się organizmy ciepłolubne?",
      "answer": "Termofile"
    },
    {
      "id": 819,
      "question": "Kwas askorbinowy to witamina oznaczona którą literą?",
      "answer": "C"
    },
    {
      "id": 820,
      "question": "Jak nazywa się zjawisko świetlne towarzyszące wyładowaniom atmosferycznym?",
      "answer": "Błyskawica"
    },
    {
      "id": 821,
      "question": "Ile hektarów mieści się w kilometrze kwadratowym?",
      "answer": "Sto"
    },
    {
      "id": 822,
      "question": "Jak nazywa się słomiane okrycie krzewów na zimę?",
      "answer": "Chochoł"
    },
    {
      "id": 823,
      "question": "Która część mowy określa czynność albo stan?",
      "answer": "Czasownik"
    },
    {
      "id": 824,
      "question": "Który ptak symbolizuje mądrość w mitologii greckiej?",
      "answer": "Sowa"
    },
    {
      "id": 825,
      "question": "Jak nazywa się odmiana tlenu, która tworzy warstwę ochronną przed promieniowaniem słonecznym?",
      "answer": "Ozon"
    },
    {
      "id": 826,
      "question": "Czy Julian Tuwim był tłumaczem poezji?",
      "answer": "Tak, był"
    },
    {
      "id": 827,
      "question": "Jak nazywa się podstawowa zasada kompozycji dramatu klasycznego?",
      "answer": "Reguła trzech jedności"
    },
    {
      "id": 828,
      "question": "Czy polska dywizja 303 była wizjonerem myśliwskim czy bombowym?",
      "answer": "Myśliwskim"
    },
    {
      "id": 829,
      "question": "Jakim włoskim terminem określa się w sztuce przedstawienie martwego Chrystusa leżącego na kolanach Matki?",
      "answer": "Pietà"
    },
    {
      "id": 830,
      "question": "Która z tych krain nie należy do Hiszpanii?",
      "answer": "Alzacja"
    },
    {
      "id": 831,
      "question": "Jakim skrótem określa się globalny system wyznaczania po dzieci wykorzystując satelity ziemi?",
      "answer": "GPS"
    },
    {
      "id": 832,
      "question": "Którego drzewa liść znajduje się na fladze Kanady?",
      "answer": "Klon"
    },
    {
      "id": 833,
      "question": "Jak nazywa się tenisowy argument dotyczący odbicia piłki?",
      "answer": "Forehand"
    },
    {
      "id": 834,
      "question": "Wodospad kamieńczyka to atrakcja Bieszczad czy Sudetów?",
      "answer": "Sudetów"
    },
    {
      "id": 835,
      "question": "Jak nazywa się polityk działacz ruchu ludowego Witos?",
      "answer": "Wincenty"
    },
    {
      "id": 836,
      "question": "Na którym pokładzie pracował w kopalni koń się jak w tytule opowiadania Gustawa?",
      "answer": "Inny"
    },
    {
      "id": 837,
      "question": "W którym państwie jest nadawany order narodowy legii honorowej?",
      "answer": "We Francji"
    },
    {
      "id": 838,
      "question": "Czy w szermierce na florety liczą się w punktacji cięcia?",
      "answer": "Nie, tylko w szabli"
    },
    {
      "id": 839,
      "question": "Który dzień lipca jest świętem narodowym Stanów Zjednoczonych?",
      "answer": "Czwarty lipca"
    },
    {
      "id": 840,
      "question": "Ile wyrazów ma 'wniebogłosy'?",
      "answer": "Jeden"
    },
    {
      "id": 841,
      "question": "Jak nazywa się rodzaj sztyletu nakładany na lufę karabinu do walki wręcz?",
      "answer": "Bagnet"
    },
    {
      "id": 842,
      "question": "Która duża litera alfabetu greckiego kształtem przypomina trójkąt?",
      "answer": "Delta"
    },
    {
      "id": 843,
      "question": "W skład którego archipelagu wysp wchodzi Teneryfa?",
      "answer": "Wyspy Kanaryjskie"
    },
    {
      "id": 844,
      "question": "Czy energia kinetyczna ciała zależy od jego masy?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 845,
      "question": "Jak nazywa się piosenkarz polskiego musicalu, którego premiera miała miejsce ponad 30 lat temu?",
      "answer": "Janusz Kofta"
    },
    {
      "id": 846,
      "question": "Jak brzmi honorowy stopień naukowy nadawany przez wyższe uczelnie osobom zasłużonym?",
      "answer": "Doktor honoris causa"
    },
    {
      "id": 847,
      "question": "Według legendy, gdzie znajdował się zamek kamelot króla Artura?",
      "answer": "W Brytanii"
    },
    {
      "id": 848,
      "question": "Ile wynosi wzór na objętość kuli?",
      "answer": "4/3πr³"
    },
    {
      "id": 849,
      "question": "Wężorybowate to ryby czy gady?",
      "answer": "Ryby"
    },
    {
      "id": 850,
      "question": "Kto jest reżyserem polskiego filmu 'Brzezina'?",
      "answer": "Andrzej Wajda"
    },
    {
      "id": 851,
      "question": "Która święta jest bohaterką podania o powstaniu kopalni soli w Bochni i Wieliczce?",
      "answer": "Święta Kinga"
    },
    {
      "id": 852,
      "question": "Który z cesarzy panował najkrócej: Kaligula, Tyberiusz, Klaudiusz?",
      "answer": "Kaligula"
    },
    {
      "id": 853,
      "question": "Jakiego koloru jest gaz fluor?",
      "answer": "Jest zielonożółty"
    },
    {
      "id": 854,
      "question": "Z połączenia których państw powstała Tanzania?",
      "answer": "Tanganika i Zanzibar"
    },
    {
      "id": 855,
      "question": "Jak nazywa się znak H, który podwyższa nutę o pół tonu?",
      "answer": "Krzyżyk"
    },
    {
      "id": 856,
      "question": "Jak brzmi teza Kartezjusza 'Cogito ergo sum'?",
      "answer": "Myślę, więc jestem"
    },
    {
      "id": 857,
      "question": "Jak nazywa się forma zalotów samców cietrzewi?",
      "answer": "Tokowisko"
    },
    {
      "id": 858,
      "question": "Wymień przynajmniej dwa państwa, na terenie których wznosi się masyw Czeski?",
      "answer": "Czechy i Polska"
    },
    {
      "id": 859,
      "question": "Z którego państwa pochodzą szyfry zwane arabskimi?",
      "answer": "Z Indii"
    },
    {
      "id": 860,
      "question": "Kto jest kompozytorem 'Czterech pór roku'?",
      "answer": "Antonio Vivaldi"
    },
    {
      "id": 861,
      "question": "Do czego służy język programowania HTML?",
      "answer": "Do tworzenia stron internetowych"
    },
    {
      "id": 862,
      "question": "Jak nazywał się król, dla którego Herakles wykonywał dwanaście prac?",
      "answer": "Król Eurysteusz"
    },
    {
      "id": 863,
      "question": "Co oznacza trychologia?",
      "answer": "Nauka o włosach i skórze głowy"
    },
    {
      "id": 864,
      "question": "Jak nazywają się białka regulujące procesy życiowe organizmu?",
      "answer": "Enzymy"
    },
    {
      "id": 865,
      "question": "Jak miała na imię ukochana Dantego?",
      "answer": "Beatrycze"
    },
    {
      "id": 866,
      "question": "Który stopień wojskowy jest wyższy: generał brygady czy generał dywizji?",
      "answer": "Generał dywizji"
    },
    {
      "id": 867,
      "question": "Co oznaczają angielskie słowa 'splendid isolation'?",
      "answer": "Wspaniała izolacja"
    },
    {
      "id": 868,
      "question": "W którym mieście corocznie przyznawana jest nagroda Cezara?",
      "answer": "W Paryżu"
    },
    {
      "id": 869,
      "question": "Jak miał na imię syn Odyseusza i Penelopy?",
      "answer": "Telemach"
    },
    {
      "id": 870,
      "question": "Jak nazywany jest pierwiastek odkryty przez Marię Skłodowską-Curie?",
      "answer": "Polon"
    },
    {
      "id": 871,
      "question": "Który król Grecji zginął w zamachu w 1913 roku?",
      "answer": "Król Jerzy I"
    },
    {
      "id": 872,
      "question": "Na którym półwyspie wznoszą się góry Kantabryjskie?",
      "answer": "Na półwyspie Iberyjskim"
    },
    {
      "id": 873,
      "question": "Na jaką literę kończą się w języku esperanto wszystkie rzeczowniki w mianowniku liczby pojedynczej?",
      "answer": "Na literę 'o'"
    },
    {
      "id": 874,
      "question": "Którego rodzaju skał dotyczy geologia osadowa?",
      "answer": "Skał osadowych"
    },
    {
      "id": 875,
      "question": "W którym państwie ma swoją główną siedzibę agencja prasowa ANSA?",
      "answer": "We Włoszech"
    },
    {
      "id": 876,
      "question": "Jak nazywa się zbiorowisko wysp w środkowej i południowo-zachodniej części Oceanu Spokojnego, obejmujące Melanezję, Mikronezję i Polinezję?",
      "answer": "Oceania"
    },
    {
      "id": 877,
      "question": "Flaga którego państwa nazywana jest 'Union Jack'?",
      "answer": "Wielkiej Brytanii"
    },
    {
      "id": 878,
      "question": "W jaki sposób w powieści 'Cierpienia młodego Wertera' tytułowy bohater popełnił samobójstwo?",
      "answer": "Zastrzelił się"
    },
    {
      "id": 879,
      "question": "Czy chirurgiczny lancet jest ostrzem jedno- czy obosiecznym?",
      "answer": "Obosiecznym"
    },
    {
      "id": 880,
      "question": "Do czego służy kamerton?",
      "answer": "Do strojenia instrumentów"
    },
    {
      "id": 881,
      "question": "W którym państwie korona świętego Stefana była symbolem władzy królewskiej?",
      "answer": "Na Węgrzech"
    },
    {
      "id": 882,
      "question": "Zmarły w marcu 2023 roku japoński pisarz Kenzaburō Ōe był laureatem Nagrody Nobla w dziedzinie medycyny czy literatury?",
      "answer": "Literatury"
    },
    {
      "id": 883,
      "question": "Do triady kapitolińskiej należeli bogowie Junona, Minerwa i który jeszcze?",
      "answer": "Jowisz"
    },
    {
      "id": 884,
      "question": "Czy liczba 13 jest liczbą pierwszą?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 885,
      "question": "W którym hiszpańskim mieście toczy się akcja powieści 'Cień wiatru' Carlosa Ruiza Zafóna?",
      "answer": "W Barcelonie"
    },
    {
      "id": 886,
      "question": "Z czasów której wojny pochodzi ironiczna nazwa niemieckich ciężkich dział 'Gruba Berta'?",
      "answer": "Z czasów pierwszej wojny światowej"
    },
    {
      "id": 887,
      "question": "Jak nazywa się jeden z najstarszych rajdów samochodowych w Europie, organizowany od 1911 roku?",
      "answer": "Rajd Monte Carlo"
    },
    {
      "id": 888,
      "question": "Kim był Seweryn Baryka dla Cezarego Baryki w powieści 'Przedwiośnie' Stefana Żeromskiego?",
      "answer": "Jego ojcem"
    },
    {
      "id": 889,
      "question": "Czy Henryk Brodaty był królem Polski?",
      "answer": "Nie, był księciem"
    },
    {
      "id": 890,
      "question": "W której kaplicy znajduje się fresk 'Sąd Ostateczny' autorstwa Michała Anioła?",
      "answer": "W Kaplicy Sykstyńskiej"
    },
    {
      "id": 891,
      "question": "Jak nazywa się podstawowa jednostka ciśnienia w układzie SI?",
      "answer": "Pascal"
    },
    {
      "id": 892,
      "question": "Do którego państwa należy się udać, aby zwiedzić Trypolis i Bengazi?",
      "answer": "Do Libii"
    },
    {
      "id": 893,
      "question": "Kto był przywódcą buntu chłopskiego na Podhalu w połowie XVII wieku?",
      "answer": "Aleksander Kostka-Napierski"
    },
    {
      "id": 894,
      "question": "Czy istnieją ssaki, które mają ciało pokryte łuskami?",
      "answer": "Tak, łuskowce"
    },
    {
      "id": 895,
      "question": "Jak nazywa się barierka biegnąca wokół pokładu statku?",
      "answer": "Reling"
    },
    {
      "id": 896,
      "question": "Czy film będący sequelem opowiada o wydarzeniach poprzedzających czy następujących po historii z oryginalnego dzieła?",
      "answer": "Następujących po"
    },
    {
      "id": 897,
      "question": "Kto jest autorem sztuki 'Łysa śpiewaczka'?",
      "answer": "Eugène Ionesco"
    },
    {
      "id": 898,
      "question": "Czy Kościół prawosławny uznaje tę samą liczbę sakramentów, co Kościół katolicki?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 899,
      "question": "W którym mieście po raz ostatni obradował Sejm Królestwa Polskiego?",
      "answer": "W Warszawie"
    },
    {
      "id": 900,
      "question": "Która grupa zawodowa jest kontrolowana w czasie strajku w szpitalach?",
      "answer": "Nauczyciele"
    },
    {
      "id": 901,
      "question": "W ile koni był zazwyczaj zaprzężony pojazd zwany kabrioletem?",
      "answer": "W jednego"
    },
    {
      "id": 902,
      "question": "Na ile według powiedzenia 'babka wróżyła na dwoje'?",
      "answer": "Na dwie możliwości"
    },
    {
      "id": 903,
      "question": "Kim z zawodu był komisarz Maigret, bohater cyklu powieściowego Georgesa Simenona?",
      "answer": "Był policjantem"
    },
    {
      "id": 904,
      "question": "Salmiak to związek zawierający jakie pierwiastki?",
      "answer": "Jest to związek składający się z trzech pierwiastków: sodu, chloru i wodoru"
    },
    {
      "id": 905,
      "question": "Czy gawron jest samcem wrony?",
      "answer": "Nie, to dwa różne gatunki ptaków"
    },
    {
      "id": 906,
      "question": "Jak ma na imię bohater powieści Edgara Rice’a Burroughsa, syn angielskiego arystokraty wychowywany przez małpy w afrykańskiej dżungli?",
      "answer": "Tarzan"
    },
    {
      "id": 907,
      "question": "Jak nazywają się nasiona lnu?",
      "answer": "Siemię lniane"
    },
    {
      "id": 908,
      "question": "W którym wieku Maria Skłodowska-Curie razem z mężem odkryli rad i polon?",
      "answer": "W XIX wieku, w 1898 roku"
    },
    {
      "id": 909,
      "question": "Ile to jest dwanaście podzielić na cztery?",
      "answer": "Trzy"
    },
    {
      "id": 910,
      "question": "Jakim angielskim słowem określa się w piłce nożnej rzut rożny?",
      "answer": "Corner"
    },
    {
      "id": 911,
      "question": "Czy tatarak jest używany w lecznictwie?",
      "answer": "Tak, jako środek odkażający"
    },
    {
      "id": 912,
      "question": "Które koło u wozu uważane jest za zbędne w powiedzeniu?",
      "answer": "Piąte koło u wozu"
    },
    {
      "id": 913,
      "question": "Jak nazywa się zielony nalot na powierzchni przedmiotów z miedzi, tworzący się pod wpływem czynników atmosferycznych?",
      "answer": "Patyna"
    },
    {
      "id": 914,
      "question": "Jakie kolory występują na fladze Danii?",
      "answer": "Biały i czerwony"
    },
    {
      "id": 915,
      "question": "Nazwisko którego polskiego generała występuje w hymnie państwowym?",
      "answer": "Generała Jana Henryka Dąbrowskiego"
    },
    {
      "id": 916,
      "question": "W którym amerykańskim mieście odbywają się corocznie turnieje tenisowe US Open?",
      "answer": "W Nowym Jorku"
    },
    {
      "id": 917,
      "question": "Który z dwunastu apostołów, według Ewangelii, powiesił się z rozpaczy?",
      "answer": "Judasz"
    },
    {
      "id": 918,
      "question": "Jakiego koloru jest skóra Shreka, tytułowej postaci z animowanego filmu?",
      "answer": "Zielona"
    },
    {
      "id": 919,
      "question": "Jak nazywa się słowny tekst opery?",
      "answer": "Libretto"
    },
    {
      "id": 920,
      "question": "W którym wieku żył król Jan III Sobieski?",
      "answer": "W XVII wieku"
    },
    {
      "id": 921,
      "question": "Na jakie pytanie odpowiadają liczebniki główne?",
      "answer": "Ile?"
    },
    {
      "id": 922,
      "question": "Bohaterami którego filmu animowanego są Chudy, Buzz Astral i Pan Bulwa?",
      "answer": "Toy Story"
    },
    {
      "id": 923,
      "question": "Jaką liczbę zapisano cyframi rzymskimi 'LX'?",
      "answer": "60"
    },
    {
      "id": 924,
      "question": "Czy driady to nimfy lasów czy gór?",
      "answer": "Lasów"
    },
    {
      "id": 925,
      "question": "Jak nazywa się reżyser filmu 'Ojciec chrzestny'?",
      "answer": "Francis Ford Coppola"
    },
    {
      "id": 926,
      "question": "Grandlocy to rodzaj krwinek białych czy czerwonych?",
      "answer": "Białych"
    },
    {
      "id": 927,
      "question": "W którym województwie znajduje się międzynarodowy port lotniczy imienia Wojciecha Korfantego?",
      "answer": "W województwie śląskim"
    },
    {
      "id": 928,
      "question": "Jaką wspólną nazwę noszą części celownika broni palnej, czyli muszka i szczerbinka?",
      "answer": "Przyrządy celownicze"
    },
    {
      "id": 929,
      "question": "Jak zawodnicy w aikido, karate oraz kendo nazywają swojego trenera?",
      "answer": "Sensei"
    },
    {
      "id": 930,
      "question": "Na planie jakiego kształtu zostało wybudowane rzymskie Koloseum?",
      "answer": "Na planie elipsy"
    },
    {
      "id": 931,
      "question": "Które miasto w Karolinie Południowej nosi tę samą nazwę co utwór muzyczny, którego fragmentem jest 'Charleston'?",
      "answer": "Charleston"
    },
    {
      "id": 932,
      "question": "Co oprócz kaszy kipi w dziecięcej wyliczance 'Kipi kasza, kipi groch'?",
      "answer": "Groch"
    },
    {
      "id": 933,
      "question": "Organ dymna to tkanina wykonana z jakiego materiału?",
      "answer": "Z bawełny"
    },
    {
      "id": 934,
      "question": "Jak nazywa się tajne głosowanie za pomocą białych i czarnych kulek lub kartek?",
      "answer": "Balotaż"
    },
    {
      "id": 935,
      "question": "Częścią której warszawskiej budowli są Arkady Kubickiego?",
      "answer": "Zamku Królewskiego w Warszawie"
    },
    {
      "id": 936,
      "question": "Ile palców ma ptak emu na każdej nodze?",
      "answer": "Trzy"
    },
    {
      "id": 937,
      "question": "Czy Wolfgang Amadeusz Mozart żył w czasach cesarzowej Marii Teresy?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 938,
      "question": "Który starożytny matematyk stwierdził, że liczb pierwszych jest nieskończenie wiele?",
      "answer": "Euklides"
    },
    {
      "id": 939,
      "question": "W którym wieku powstało Cesarstwo Bizantyjskie?",
      "answer": "W IV wieku"
    },
    {
      "id": 940,
      "question": "Jak nazywa się dział medycyny zajmujący się hormonami i gruczołami dokrewnymi?",
      "answer": "Endokrynologia"
    },
    {
      "id": 941,
      "question": "Czy akrobatyka sportowa to dziedzina, w której zawodnicy startują tylko indywidualnie?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 942,
      "question": "Kto skomponował operę 'Tosca'?",
      "answer": "Giacomo Puccini"
    },
    {
      "id": 943,
      "question": "W której miejscowości miała miejsce bitwa, gdzie wojska Jana Karola Chodkiewicza pokonały Szwedów?",
      "answer": "Pod Kircholmem"
    },
    {
      "id": 944,
      "question": "Jak nazywa się obraz Claude’a Moneta, który dał nazwę kierunkowi impresjonizm?",
      "answer": "'Impresja, wschód słońca'"
    },
    {
      "id": 945,
      "question": "Z którego kontynentu pochodzi stewia, roślina o wyjątkowo słodkich liściach?",
      "answer": "Z Ameryki Południowej"
    },
    {
      "id": 946,
      "question": "Jak nazywa się jednostka ładunku elektrycznego równa 3600 kulombom?",
      "answer": "Amperogodzina"
    },
    {
      "id": 947,
      "question": "Przeciwko któremu królowi skierowany był rokosz Lubomirskiego?",
      "answer": "Przeciwko królowi Janowi Kazimierzowi"
    },
    {
      "id": 948,
      "question": "Jak nazywa się angielska drużyna piłkarska rozgrywająca swoje mecze na stadionie Anfield?",
      "answer": "Liverpool"
    },
    {
      "id": 949,
      "question": "Na terenie którego europejskiego państwa rośnie Puszcza Białowieska?",
      "answer": "Na terenie Polski"
    },
    {
      "id": 950,
      "question": "Kto jest autorem książek 'Uwikłanie' i 'Ziarno prawdy'?",
      "answer": "Zygmunt Miłoszewski"
    },
    {
      "id": 951,
      "question": "Jaką polską nazwę ma pierwiastek o łacińskiej nazwie 'Silicium'?",
      "answer": "Krzem"
    },
    {
      "id": 952,
      "question": "Jakie gatunki gadów reprezentują węże główka oraz karetta?",
      "answer": "Żółwie"
    },
    {
      "id": 953,
      "question": "Jak nazywano trzy mowy Demostenesa, w których występował przeciwko Filipowi II Macedońskiemu?",
      "answer": "Filipiki"
    },
    {
      "id": 954,
      "question": "Czy Londyn leży bardziej na południe niż Warszawa?",
      "answer": "Nie, Londyn leży bardziej na północ"
    },
    {
      "id": 955,
      "question": "Czym podzielił się święty Marcin z półnagim żebrakiem?",
      "answer": "Płaszczem"
    },
    {
      "id": 956,
      "question": "Pod jaką inną nazwą znana jest pieśń wielkanocna 'Bóg się rodzi'?",
      "answer": "'Pieśń o narodzeniu Pańskim.'"
    },
    {
      "id": 957,
      "question": "Komu poświęcona jest kolumna na placu Vendôme w Paryżu?",
      "answer": "Napoleonowi Bonaparte"
    },
    {
      "id": 958,
      "question": "Kto jest autorem fraszki 'O doktorze Hiszpanie'?",
      "answer": "Jan Kochanowski"
    },
    {
      "id": 959,
      "question": "Jakie ptaki mają dłuższą trąbę – słonie czy tapiry?",
      "answer": "Słonie"
    },
    {
      "id": 960,
      "question": "Z jakiego zboża wyrabiana jest kasza manna?",
      "answer": "Z pszenicy"
    },
    {
      "id": 961,
      "question": "Kim z zawodu był Louis Carroll, autor 'Alicji w Krainie Czarów'?",
      "answer": "Był matematykiem"
    },
    {
      "id": 962,
      "question": "W którym województwie znajdują się zamki Bolków, Chojnik i Grodno?",
      "answer": "W województwie dolnośląskim"
    },
    {
      "id": 963,
      "question": "Jak nazywa się szal zakładany do modlitwy przez wyznawców judaizmu?",
      "answer": "Tałes"
    },
    {
      "id": 964,
      "question": "W którym roku budzą się z hibernacji bohaterowie filmu 'Seksmisja' Juliusza Machulskiego?",
      "answer": "W 2044 roku"
    },
    {
      "id": 965,
      "question": "Który król z dynastii Wazów jest bohaterem dramatu Słowackiego 'Mazepa'?",
      "answer": "Jan Kazimierz"
    },
    {
      "id": 966,
      "question": "W jakim języku oprócz angielskiego tworzył irlandzki pisarz Samuel Beckett?",
      "answer": "Po francusku"
    },
    {
      "id": 967,
      "question": "Czy nazwy obrzędów takich jak 'andrzejki', 'dożynki', 'mikołajki' piszemy wielką czy małą literą?",
      "answer": "Małą literą"
    },
    {
      "id": 968,
      "question": "W którym wieku przestało istnieć Królestwo Jerozolimskie utworzone przez krzyżowców?",
      "answer": "W XIII wieku"
    },
    {
      "id": 969,
      "question": "Którą dyscyplinę sportu uprawiał Henryk Dobrzański, pseudonim 'Hubal'?",
      "answer": "Jeździectwo"
    },
    {
      "id": 970,
      "question": "Jakie znaczenie ma dosłownie greckie słowo 'elektron'?",
      "answer": "Bursztyn"
    },
    {
      "id": 971,
      "question": "W którym amerykańskim mieście podpisano Kartę Narodów Zjednoczonych?",
      "answer": "W San Francisco"
    },
    {
      "id": 972,
      "question": "Bohaterami której powieści Henryka Sienkiewicza są Winicjusz i Ligia?",
      "answer": "'Quo Vadis.'"
    },
    {
      "id": 973,
      "question": "Komu poświęcona jest kolumna na placu Vendôme w Paryżu?",
      "answer": "Napoleonowi Bonaparte"
    },
    {
      "id": 974,
      "question": "Kto jest autorem fraszki 'O doktorze Hiszpanie'?",
      "answer": "Jan Kochanowski"
    },
    {
      "id": 975,
      "question": "Córką którego króla była Katarzyna Jagiellonka?",
      "answer": "Zygmunta Starego"
    },
    {
      "id": 976,
      "question": "Ile było upadków Bunga w tytule powieści Witkacego?",
      "answer": "622 upadki"
    },
    {
      "id": 977,
      "question": "Ile było upadków Bunga w tytule powieści Witkacego?",
      "answer": "622 upadki"
    },
    {
      "id": 978,
      "question": "Czy przekątne prostokąta są różnej długości?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 979,
      "question": "Ile razy odbyły się mistrzostwa świata w piłce nożnej w Afryce?",
      "answer": "Raz, w Republice Południowej Afryki"
    },
    {
      "id": 980,
      "question": "Co oznacza poetyckie określenie 'wody grzmot'?",
      "answer": "Wodospad"
    },
    {
      "id": 981,
      "question": "Jak miał na imię Arkady Fiedler, polski pisarz i podróżnik?",
      "answer": "Arkady"
    },
    {
      "id": 982,
      "question": "Grafit – czy jest to minerał twardy czy miękki?",
      "answer": "Twardy"
    },
    {
      "id": 983,
      "question": "Jakiego koloru były płaszcze noszone przez Krzyżaków?",
      "answer": "Białe"
    },
    {
      "id": 984,
      "question": "W którym amerykańskim mieście podpisano Kartę Narodów Zjednoczonych?",
      "answer": "W San Francisco"
    },
    {
      "id": 985,
      "question": "Którzy bohaterowie są postaciami powieści 'Krzyżacy' Sienkiewicza?",
      "answer": "Zbyszko z Bogdańca i Jurand ze Spychowa"
    },
    {
      "id": 986,
      "question": "Które zwierzę ma dłuższą trąbę: słoń czy tapir?",
      "answer": "Słoń"
    },
    {
      "id": 987,
      "question": "Które państwo Ameryki Południowej należy do OPEC?",
      "answer": "Wenezuela"
    },
    {
      "id": 988,
      "question": "Co to jest rysopis?",
      "answer": "Opis wyglądu osoby"
    },
    {
      "id": 989,
      "question": "Czy na kanale korynckim są śluzy?",
      "answer": "Nie"
    },
    {
      "id": 990,
      "question": "Z jakiego zboża wytwarzana jest kasza manna?",
      "answer": "Z pszenicy"
    },
    {
      "id": 991,
      "question": "Czym zawodowo zajmował się Lewis Carroll, autor 'Alicji w Krainie Czarów'?",
      "answer": "Był matematykiem"
    },
    {
      "id": 992,
      "question": "W którym województwie znajdują się zamki Bolków, Chojnik i Grodno?",
      "answer": "W województwie dolnośląskim"
    },
    {
      "id": 993,
      "question": "W której religii szal modlitewny zwany jest talit?",
      "answer": "W judaizmie"
    },
    {
      "id": 994,
      "question": "Kiedy Jeremiego Przybory i Jerzego Wasowskiego założyli Kabaret Starszych Panów?",
      "answer": "W latach 50"
    },
    {
      "id": 995,
      "question": "Jak nazywa się pocisk karabinowy powodujący rozległe rany?",
      "answer": "Pocisk dum-dum"
    },
    {
      "id": 996,
      "question": "Z połączenia jakich miast powstał Budapeszt?",
      "answer": "Z Buda i Pesztu"
    },
    {
      "id": 997,
      "question": "Jakim terminem określamy ukończenie studiów wyższych, ale bez uzyskania dyplomu?",
      "answer": "Absolutorium"
    },
    {
      "id": 998,
      "question": "W którym roku Max i Albert budzą się z hibernacji w filmie 'Seksmisja' Juliusza Machulskiego?",
      "answer": "W 2044 roku"
    },
    {
      "id": 999,
      "question": "Czarny kawior pochodzi od jakich ryb?",
      "answer": "Od jesiotrowatych"
    },
    {
      "id": 1000,
      "question": "Nad którą cieśniną leżą miasta Tanger i Ceuta?",
      "answer": "Nad cieśniną Gibraltarską"
    },
    {
      "id": 1001,
      "question": "Który polski król z dynastii Wazów jest bohaterem dramatu Słowackiego 'Mazepa'?",
      "answer": "Jan Kazimierz"
    },
    {
      "id": 1002,
      "question": "Czy każda z dziewięciu muz greckich była siostrą pozostałych muz?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 1003,
      "question": "Na którym instrumencie wirtuozem gry był Jerry Lee Lewis?",
      "answer": "Na fortepianie"
    },
    {
      "id": 1004,
      "question": "W jakim języku oprócz angielskiego tworzył irlandzki pisarz Samuel Beckett?",
      "answer": "W języku francuskim"
    },
    {
      "id": 1005,
      "question": "Nazwy jakich obrzędów piszemy małą literą: Andrzejki, Dożynki, Mikołajki?",
      "answer": "Małą literą"
    },
    {
      "id": 1006,
      "question": "W którym wieku przestało istnieć Królestwo Jerozolimskie utworzone przez krzyżowców?",
      "answer": "W XIII wieku"
    },
    {
      "id": 1007,
      "question": "W jakiej dyscyplinie sportu Henryk Dobrzański, pseudonim Hubal, reprezentował Polskę?",
      "answer": "W jeździectwie"
    },
    {
      "id": 1008,
      "question": "Co dosłownie oznacza greckie słowo 'elektron'?",
      "answer": "Bursztyn"
    },
    {
      "id": 1009,
      "question": "Który irlandzki pisarz tworzył w języku francuskim?",
      "answer": "Samuel Beckett"
    },
    {
      "id": 1010,
      "question": "Ile wynosi jeden do potęgi trzeciej?",
      "answer": "Jeden."
    },
    {
      "id": 1011,
      "question": "Jakie jest pierwsze słowo nazwy ptaka, jeżeli drugie słowo tej nazwy brzmi 'falista'?",
      "answer": "Papużka."
    },
    {
      "id": 1012,
      "question": "Jak miał na imię syn, który obraził Jana Matejkę?",
      "answer": "Tadeusz."
    },
    {
      "id": 1013,
      "question": "Penicylinę odkryto przed czy po pierwszej wojnie światowej?",
      "answer": "Po pierwszej wojnie światowej, w 1929 roku."
    },
    {
      "id": 1014,
      "question": "Przy granicy z którym państwem leżą Jakuszyce, gdzie odbywa się narciarski bieg Piastów?",
      "answer": "Z Czechami."
    },
    {
      "id": 1015,
      "question": "Jak nazywamy proces utrwalania mięsa dymem?",
      "answer": "Wędzenie."
    },
    {
      "id": 1016,
      "question": "W ilu stanach skupienia występuje woda?",
      "answer": "Trzech: stałym, ciekłym i gazowym."
    },
    {
      "id": 1017,
      "question": "Z którego kontynentu pochodzi muzyka bębniarska Ska?",
      "answer": "Z Afryki."
    },
    {
      "id": 1018,
      "question": "Co oznacza angielski skrót VIP?",
      "answer": "Very Important Person (bardzo ważna osoba)."
    },
    {
      "id": 1019,
      "question": "Co jest parą dla krzyżyka w prostej grze strategicznej?",
      "answer": "Kółko."
    },
    {
      "id": 1020,
      "question": "Na którym oceanie leży wyspa Kuba?",
      "answer": "Na Atlantyku."
    },
    {
      "id": 1021,
      "question": "W którym niebie jesteśmy, kiedy jesteśmy szczęśliwi?",
      "answer": "W siódmym niebie."
    },
    {
      "id": 1022,
      "question": "Jak nazywa się drewniany pajacyk, który w powieści Carla Collodiego staje się chłopcem?",
      "answer": "Pinokio."
    },
    {
      "id": 1023,
      "question": "Na którym kontynencie płynie rzeka Missisipi?",
      "answer": "W Ameryce Północnej."
    },
    {
      "id": 1024,
      "question": "Jak nazywa się najlepszy uczeń w klasie albo w szkole?",
      "answer": "Primus."
    },
    {
      "id": 1025,
      "question": "Dysgrafia to zaburzenie dotyczące której umiejętności?",
      "answer": "Pisania."
    },
    {
      "id": 1026,
      "question": "W którym roku został wyzwolony obóz koncentracyjny Auschwitz-Birkenau?",
      "answer": "W 1945 roku."
    },
    {
      "id": 1027,
      "question": "Cera to powierzchnia skóry której części ciała?",
      "answer": "Twarzy."
    },
    {
      "id": 1028,
      "question": "Za panowania którego króla wybuchło powstanie kościuszkowskie?",
      "answer": "Stanisława Augusta Poniatowskiego."
    },
    {
      "id": 1029,
      "question": "Jak w 'Panu Tadeuszu' miała na imię córka Stolnika Horeszki, w której zakochany był Jacek Soplica?",
      "answer": "Ewa."
    },
    {
      "id": 1030,
      "question": "Jak z języka niemieckiego nazywa się tarcza zegara?",
      "answer": "Cyferblat."
    },
    {
      "id": 1031,
      "question": "Dzielnicą którego włoskiego miasta jest Murano, słynny ośrodek wyrobu szkła artystycznego?",
      "answer": "Wenecji."
    },
    {
      "id": 1032,
      "question": "Które ciało niebieskie podczas zaćmienia księżyca rzuca cień na naszego satelitę?",
      "answer": "Ziemia."
    },
    {
      "id": 1033,
      "question": "Komu archanioł Gabriel stopniowo objawiał Koran?",
      "answer": "Mahometowi."
    },
    {
      "id": 1034,
      "question": "Zaćma to uszkodzenie której części oka?",
      "answer": "Soczewki."
    },
    {
      "id": 1035,
      "question": "Władcy którego starożytnego państwa nosili imię Nabuchodonozor?",
      "answer": "Babilonii."
    },
    {
      "id": 1036,
      "question": "Kto pierwszy przechodzi przez Abbey Road na zdjęciu z okładki płyty zespołu The Beatles?",
      "answer": "John Lennon."
    },
    {
      "id": 1037,
      "question": "Ile razy w ciągu życia kwitną i owocują rośliny monokarpiczne?",
      "answer": "Raz."
    },
    {
      "id": 1038,
      "question": "W wyścigu żużlowym występuje czterech zawodników, z których każdy ma inny kolor kasku. Proszę wymienić dwa z tych kolorów.",
      "answer": "Biały i czerwony (ponadto niebieski i żółty)."
    },
    {
      "id": 1039,
      "question": "Czy para wodna jest gazem cieplarnianym?",
      "answer": "Tak."
    },
    {
      "id": 1040,
      "question": "ZEA to skrót polskiej nazwy którego państwa na Półwyspie Arabskim?",
      "answer": "Zjednoczonych Emiratów Arabskich."
    },
    {
      "id": 1041,
      "question": "W którym budynku w Warszawie Sejm Wielki uchwalił Konstytucję 3 maja?",
      "answer": "Na Zamku Królewskim."
    },
    {
      "id": 1042,
      "question": "Ile lat trwał Sejm Wielki, którego najważniejszą uchwałą była Konstytucja 3 maja?",
      "answer": "Cztery lata."
    },
    {
      "id": 1043,
      "question": "Toksyny to substancje trujące wytwarzane przez organizmy żywe czy sztucznie wytworzone przez człowieka?",
      "answer": "Przez organizmy żywe."
    },
    {
      "id": 1044,
      "question": "Który polski kompozytor i skrzypek jest twórcą utworu 'Legenda'?",
      "answer": "Henryk Wieniawski."
    },
    {
      "id": 1045,
      "question": "Jak brzmi stopień wyższy przymiotnika 'dobry'?",
      "answer": "Lepszy."
    },
    {
      "id": 1046,
      "question": "Na czym wykonywane były prehistoryczne petroglify?",
      "answer": "Na kamieniu."
    },
    {
      "id": 1047,
      "question": "Czy Rembrandt był autorem obrazu 'Lekcja anatomii doktora Tulpa'?",
      "answer": "Tak."
    },
    {
      "id": 1048,
      "question": "Jak nazywa się jednostka pojemności elektrycznej w układzie SI?",
      "answer": "Farad."
    },
    {
      "id": 1049,
      "question": "O których siostrach opowiada film 'King Richard: Zwycięska rodzina'?",
      "answer": "O siostrach Williams."
    },
    {
      "id": 1050,
      "question": "Z wełny jakich zwierząt wykonany jest sweter szetlandzki?",
      "answer": "Z owiec."
    },
    {
      "id": 1051,
      "question": "Ile dni ma pierwszy kwartał roku przestępnego?",
      "answer": "91 dni."
    },
    {
      "id": 1052,
      "question": "W którym państwie został zamordowany Mahatma Gandhi?",
      "answer": "W Indiach."
    },
    {
      "id": 1053,
      "question": "Którą pieśń polskie rycerstwo śpiewało na polu bitwy pod Grunwaldem według Jana Długosza?",
      "answer": "Bogurodzicę."
    },
    {
      "id": 1054,
      "question": "Jak nazywa się dzielnica Londynu, gdzie znajduje się gmach parlamentu i budynki rządowe?",
      "answer": "Westminster."
    },
    {
      "id": 1055,
      "question": "Ile to promili odpowiada 5 procentom?",
      "answer": "50 promili."
    },
    {
      "id": 1056,
      "question": "Który polski kompozytor jest autorem muzyki do filmu 'Marzyciel', nagrodzonej Oscarem?",
      "answer": "Jan A.P. Kaczmarek."
    },
    {
      "id": 1057,
      "question": "Komu przypisuje się powiedzenie 'Od wzniosłości do śmieszności tylko jeden krok'?",
      "answer": "Napoleonowi Bonaparte."
    },
    {
      "id": 1058,
      "question": "Podział jądra komórkowego prowadzi do powstania dwóch czy czterech jąder potomnych?",
      "answer": "Dwóch."
    },
    {
      "id": 1059,
      "question": "Która planeta karłowata była celem sondy 'New Horizons', wystrzelonej w 2006 roku?",
      "answer": "Pluton."
    },
    {
      "id": 1060,
      "question": "Częścią którego elementu szkieletu jest kość guziczna?",
      "answer": "Kręgosłupa."
    },
    {
      "id": 1061,
      "question": "Do której kategorii znaków drogowych należą znaki ograniczenia prędkości?",
      "answer": "Zakazu."
    },
    {
      "id": 1062,
      "question": "Które owady żywią się pokarmem o nazwie pierzga?",
      "answer": "Pszczoły."
    },
    {
      "id": 1063,
      "question": "Jak nazywa się kartka w kartotece? Słowo pochodzi z francuskiego.",
      "answer": "Fiszka."
    },
    {
      "id": 1064,
      "question": "Który polski poeta, razem z Jerzym Ficowskim, popularyzował twórczość cygańskiej poetki Papuszy?",
      "answer": "Julian Tuwim."
    },
    {
      "id": 1065,
      "question": "W którym państwie wznoszą się góry Apallachy?",
      "answer": "W Stanach Zjednoczonych."
    },
    {
      "id": 1066,
      "question": "Silbo to język gwizdany z wysp kanaryjskich czy język Indian z Ameryki Południowej?",
      "answer": "Język gwizdany."
    },
    {
      "id": 1067,
      "question": "Jaki tytuł nosi pierwsza polska encyklopedia autorstwa Benedykta Chmielowskiego?",
      "answer": "Nowe Ateny."
    },
    {
      "id": 1068,
      "question": "Kto jest autorem utworu 'Ofiarom Hiroszimy – tren'?",
      "answer": "Krzysztof Penderecki."
    },
    {
      "id": 1069,
      "question": "Ilu papieży w historii Kościoła pochodziło z rodu Medyceuszy?",
      "answer": "Trzech."
    },
    {
      "id": 1070,
      "question": "Paleozoik to era, w której dominowały zwierzęta wodne czy lądowe?",
      "answer": "Wodne."
    },
    {
      "id": 1071,
      "question": "Z którego państwa pochodził dramatopisarz Henrik Ibsen?",
      "answer": "Z Norwegii."
    },
    {
      "id": 1072,
      "question": "Kto jest twórcą licznika do pomiaru promieniowania jonizującego, zwanego licznikiem Geigera-Müllera?",
      "answer": "Hans Geiger i Walther Müller."
    },
    {
      "id": 1073,
      "question": "Czy dekagon to figura geometryczna?",
      "answer": "Tak, to dziesięciokąt."
    },
    {
      "id": 1074,
      "question": "Wirtuozem którego instrumentu była Halina Czerny-Stefańska?",
      "answer": "Fortepianu."
    },
    {
      "id": 1075,
      "question": "Jak nazywało się tajne stowarzyszenie naukowo-literackie, działające w Wilnie w XIX wieku?",
      "answer": "Towarzystwo Filomatów."
    },
    {
      "id": 1076,
      "question": "Kto jest autorem satyry 'Żona modna'?",
      "answer": "Ignacy Krasicki."
    },
    {
      "id": 1077,
      "question": "Jakie miasto wojewódzkie leży nad Odrą i jeziorem Dąbie?",
      "answer": "Szczecin."
    },
    {
      "id": 1078,
      "question": "Ile płóz ma Bojer?",
      "answer": "Trzy."
    },
    {
      "id": 1079,
      "question": "Z której strony baterii elektrycznej, zwanej paluszkiem, jest minus?",
      "answer": "Z płaskiej strony."
    },
    {
      "id": 1080,
      "question": "Jak nazywał się brytyjski pisarz, autor cyklu powieści o ojcu Brownie?",
      "answer": "G.K. Chesterton."
    },
    {
      "id": 1081,
      "question": "W jakim stylu architektonicznym został wybudowany zamek krzyżacki w Malborku?",
      "answer": "W stylu gotyckim."
    },
    {
      "id": 1082,
      "question": "Pod jaką nazwą znany jest w Polsce złocień ogrodowy?",
      "answer": "Chryzantema."
    },
    {
      "id": 1083,
      "question": "Na wybrzeżu którego morza leży kraina historyczna Kolchida?",
      "answer": "Morza Czarnego."
    },
    {
      "id": 1084,
      "question": "Czy metale rodzime występują w przyrodzie w stanie wolnym, czy tylko w związkach?",
      "answer": "W stanie wolnym."
    },
    {
      "id": 1085,
      "question": "Kim dla Zeusa była Demeter w mitologii greckiej?",
      "answer": "Siostrą."
    },
    {
      "id": 1086,
      "question": "Jak nazywał się komendant Żydowskiej Organizacji Bojowej podczas powstania w getcie warszawskim?",
      "answer": "Mordechaj Anielewicz."
    },
    {
      "id": 1087,
      "question": "Który uczony udowodnił ruch obrotowy Ziemi za pomocą wahadła?",
      "answer": "Léon Foucault."
    },
    {
      "id": 1088,
      "question": "Z którego języka pochodzi słowo 'folklor'?",
      "answer": "Z angielskiego."
    },
    {
      "id": 1089,
      "question": "Jak obecnie nazywa się miasto założone przez Fenicjan pod nazwą Gades?",
      "answer": "Kadyks."
    },
    {
      "id": 1090,
      "question": "Czy święta Klara, założycielka zakonu klarysek, znała osobiście świętego Franciszka z Asyżu?",
      "answer": "Tak."
    },
    {
      "id": 1091,
      "question": "Jakie warzywo może być głowiaste, włoskie, pekińskie albo czerwona?",
      "answer": "Kapusta."
    },
    {
      "id": 1092,
      "question": "W którym mieście znajduje się główna siedziba Międzynarodowego Komitetu Czerwonego Krzyża?",
      "answer": "W Genewie."
    },
    {
      "id": 1093,
      "question": "Jak nazywał się drugi samochód wyprodukowany w fabryce na Żeraniu?",
      "answer": "Syrena."
    },
    {
      "id": 1094,
      "question": "Kto obejmuje władzę w Szkocji po śmierci Makbeta w dramacie Szekspira?",
      "answer": "Malcolm."
    },
    {
      "id": 1095,
      "question": "Jakiego koloru jest flaga sygnalizująca chorobę zakaźną na statku morskim?",
      "answer": "Żółta."
    },
    {
      "id": 1096,
      "question": "Jaki polski tytuł nosi cykl komediowych filmów sensacyjnych, w których główną rolę gra Mel Gibson?",
      "answer": "Zabójcza broń."
    },
    {
      "id": 1097,
      "question": "Drugi co do wysokości szczyt Afryki, Mount Kenya, leży w którym kraju?",
      "answer": "W Kenii."
    },
    {
      "id": 1098,
      "question": "Czy ptak dudek zimuje w Polsce?",
      "answer": "Nie, odlatuje."
    },
    {
      "id": 1099,
      "question": "Który pierwiastek chemiczny ma symbol Ti?",
      "answer": "Tytan."
    },
    {
      "id": 1100,
      "question": "Z ilu wypraw dookoła świata Ferdynand Magellan powrócił żywy?",
      "answer": "Z żadnej."
    },
    {
      "id": 1101,
      "question": "Jak nazywało się od XII wieku zakładanie wsi i miast na prawie niemieckim?",
      "answer": "Lokacja."
    },
    {
      "id": 1102,
      "question": "Który izotop uranu jest potrzebny do produkcji bomby atomowej?",
      "answer": "Uran-235."
    },
    {
      "id": 1103,
      "question": "W którym niemieckim klubie wspólnie grali Jakub Błaszczykowski, Łukasz Piszczek i Robert Lewandowski?",
      "answer": "Borussia Dortmund."
    },
    {
      "id": 1104,
      "question": "Która postać z 'Wesela' Wyspiańskiego wypowiada słowa 'Chłop potęgą jest i basta'?",
      "answer": "Gospodarz."
    },
    {
      "id": 1105,
      "question": "Ile dzieci pochodziło z małżeństwa Elżbiety Rakuszanki i Kazimierza Jagiellończyka?",
      "answer": "Sześć."
    },
    {
      "id": 1106,
      "question": "Do którego rzędu owadów należą świerszcze i pasikoniki?",
      "answer": "Do rzędu prostoskrzydłych."
    },
    {
      "id": 1107,
      "question": "Co dawniej nazywano kajetem?",
      "answer": "Zeszyt."
    },
    {
      "id": 1108,
      "question": "Czy dudek zimuje w Polsce?",
      "answer": "Nie, odlatuje na zimę."
    },
    {
      "id": 1109,
      "question": "Który pierwiastek chemiczny ma symbol Ti?",
      "answer": "Tytan."
    },
    {
      "id": 1110,
      "question": "Z ilu wypraw dookoła świata Ferdynand Magellan powrócił żywy?",
      "answer": "Z żadnej."
    },
    {
      "id": 1111,
      "question": "Jak nazywało się zakładanie wsi i miast na prawie niemieckim w XII wieku?",
      "answer": "Lokacja."
    },
    {
      "id": 1112,
      "question": "Który izotop uranu jest niezbędny do produkcji bomby atomowej?",
      "answer": "Uran-235."
    },
    {
      "id": 1113,
      "question": "W którym niemieckim klubie grali wspólnie Jakub Błaszczykowski, Łukasz Piszczek i Robert Lewandowski?",
      "answer": "Borussia Dortmund."
    },
    {
      "id": 1114,
      "question": "Która postać z 'Wesela' Wyspiańskiego wypowiada słowa 'Chłop potęgą jest i basta'?",
      "answer": "Gospodarz."
    },
    {
      "id": 1115,
      "question": "Ile dzieci pochodziło z małżeństwa Elżbiety Rakuszanki i Kazimierza Jagiellończyka?",
      "answer": "Trzynaście (13)."
    },
    {
      "id": 1116,
      "question": "Do którego rzędu owadów świtezianki, łątki i żagnice?",
      "answer": "To są ważki"
    },
    {
      "id": 1117,
      "question": "Co dawniej nazywano kajetem?",
      "answer": "Zeszyt."
    },
    {
      "id": 1118,
      "question": "W którym wieku tworzył francuski kompozytor Georges Bizet, autor opery \"Carmen\"?",
      "answer": "W XIX wieku."
    },
    {
      "id": 1119,
      "question": "Które zwierzę pożera babcię w bajce o Czerwonym Kapturku?",
      "answer": "Wilk."
    },
    {
      "id": 1120,
      "question": "Czy rzeka Wieprz to lewy czy prawy dopływ Wisły?",
      "answer": "Lewy."
    },
    {
      "id": 1121,
      "question": "Jak w Polsce nazywa się tytuł zawodowy niższy niż magister, nadawany po ukończeniu trzech lat studiów?",
      "answer": "Licencjat lub inżynier."
    },
    {
      "id": 1122,
      "question": "Na którym kontynencie leży państwo Benin?",
      "answer": "W Afryce."
    },
    {
      "id": 1123,
      "question": "Jaki typ osobowości jest przeciwieństwem ekstrawertyka?",
      "answer": "Introwertyk."
    },
    {
      "id": 1124,
      "question": "Z którego państwa pochodzi ser parmezan?",
      "answer": "Z Włoch."
    },
    {
      "id": 1125,
      "question": "W której branży pracuje touroperator?",
      "answer": "W turystycznej."
    },
    {
      "id": 1126,
      "question": "Która rasa psa występuje w powiedzeniu 'nudzić się jak mops'?",
      "answer": "Mops."
    },
    {
      "id": 1127,
      "question": "Z którego kontynentu pochodzą pomidory?",
      "answer": "Z Ameryki Południowej."
    },
    {
      "id": 1128,
      "question": "Od nazwy której rośliny pochodzi nazwa 'papier'?",
      "answer": "Papirus."
    },
    {
      "id": 1129,
      "question": "Jak nazywa się różnica między wagą brutto a wagą netto?",
      "answer": "Tara."
    },
    {
      "id": 1130,
      "question": "Jak nazywają się fani brytyjskiego zespołu Depeche Mode?",
      "answer": "Depesze."
    },
    {
      "id": 1131,
      "question": "W którym mieście powstało pierwsze polskie arcybiskupstwo?",
      "answer": "W Gnieźnie."
    },
    {
      "id": 1132,
      "question": "Co oznacza określenie 'kruche' w odniesieniu do ceny?",
      "answer": "Oznacza, że jest wysoka."
    },
    {
      "id": 1133,
      "question": "Co oznaczają 'białe plamy' w powiedzeniu?",
      "answer": "Są to przemilczane fakty lub sprawy niewyjaśnione."
    },
    {
      "id": 1134,
      "question": "Jak w gwarze poznańskiej nazywa się ziemniak?",
      "answer": "Pyra."
    },
    {
      "id": 1135,
      "question": "Czy członek rządu może być posłem?",
      "answer": "Tak, może."
    },
    {
      "id": 1136,
      "question": "Kto napisał 'Krótką rozprawę między trzema osobami: Panem, Wójtem a Plebanem'?",
      "answer": "Mikołaj Rej."
    },
    {
      "id": 1137,
      "question": "Jak nazywamy zdobycie trzech goli w jednym meczu przez tego samego zawodnika?",
      "answer": "Hat-trick."
    },
    {
      "id": 1138,
      "question": "Które miasto jest stolicą Portugalii?",
      "answer": "Lizbona."
    },
    {
      "id": 1139,
      "question": "Kto był ojcem Marii I Tudor, królowej Anglii?",
      "answer": "Henryk VIII."
    },
    {
      "id": 1140,
      "question": "Która liczba jest większa: oktylion czy sekstylion?",
      "answer": "Oktylion."
    },
    {
      "id": 1141,
      "question": "Sterówki są częściami ciała zwierząt z której gromady kręgowców?",
      "answer": "Z ptaków."
    },
    {
      "id": 1142,
      "question": "Jak nazywa się wyrażenie lub zdanie, które brzmi tak samo przy czytaniu od lewej do prawej jak i od prawej do lewej?",
      "answer": "Palindrom."
    },
    {
      "id": 1143,
      "question": "W którym mieście znajduje się słynna scena operowa Teatro alla Scala?",
      "answer": "W Mediolanie."
    },
    {
      "id": 1144,
      "question": "Podczas którego powstania śląskiego miała miejsce bitwa o górę św. Anny?",
      "answer": "Podczas trzeciego powstania śląskiego."
    },
    {
      "id": 1145,
      "question": "Czy jeździectwo obejmuje również grę w polo?",
      "answer": "Nie."
    },
    {
      "id": 1146,
      "question": "Co oznacza skrót IMGW?",
      "answer": "Instytut Meteorologii i Gospodarki Wodnej."
    },
    {
      "id": 1147,
      "question": "W którym teatrzyku pojawia się postać Wuja Alojzego?",
      "answer": "W Teatrzyku Zielona Gęś."
    },
    {
      "id": 1148,
      "question": "Proszę wymienić co najmniej dwa języki urzędowe Luksemburga.",
      "answer": "Francuski, niemiecki i luksemburski."
    },
    {
      "id": 1149,
      "question": "W którym mieście panował król Kreon?",
      "answer": "W Tebach."
    },
    {
      "id": 1150,
      "question": "Z którego kraju pochodzi popularna pieśń 'Auld Lang Syne'?",
      "answer": "Ze Szkocji."
    },
    {
      "id": 1151,
      "question": "Czy generałowie Jan Henryk Dąbrowski i Jarosław Dąbrowski byli braćmi?",
      "answer": "Nie."
    },
    {
      "id": 1152,
      "question": "Która strefa oceaniczna jest najgłębsza?",
      "answer": "Strefa abisalna."
    },
    {
      "id": 1153,
      "question": "Ile osób uczestniczyło w uczcie Baltazara?",
      "answer": "Tysiąc."
    },
    {
      "id": 1154,
      "question": "W której skali zero oznacza najniższą możliwą temperaturę?",
      "answer": "W skali Kelvina."
    },
    {
      "id": 1155,
      "question": "W którym miesiącu następuje przesilenie zimowe na półkuli północnej?",
      "answer": "W grudniu."
    },
    {
      "id": 1156,
      "question": "Które państwo jest nazywane krajem kwitnącej wiśni?",
      "answer": "Japonia."
    },
    {
      "id": 1157,
      "question": "El Clasico to mecz pomiędzy FC Barcelona a którą drużyną?",
      "answer": "Real Madryt."
    },
    {
      "id": 1158,
      "question": "Jak miała na imię żona króla Kreona z mitologii greckiej?",
      "answer": "Eurydyka."
    },
    {
      "id": 1159,
      "question": "Dron to cząstka elementarna, pierwiastek chemiczny czy nazwa stanu skupienia?",
      "answer": "Cząstka elementarna."
    },
    {
      "id": 1160,
      "question": "Co oznacza włoskie słowo 'dolce vita'?",
      "answer": "Słodkie życie."
    },
    {
      "id": 1161,
      "question": "Kto wyreżyserował słuchowisko 'Wojna światów' w 1938 roku?",
      "answer": "Orson Welles."
    },
    {
      "id": 1162,
      "question": "W którym filmie Quentina Tarantino została wykorzystana piosenka Chucka Berry'ego 'You Never Can Tell'?",
      "answer": "W 'Pulp Fiction'."
    },
    {
      "id": 1163,
      "question": "Czy liczba 1111 jest liczbą pierwszą?",
      "answer": "Nie."
    },
    {
      "id": 1164,
      "question": "W którym mieście zmarł średniowieczny podróżnik Marco Polo?",
      "answer": "W Wenecji."
    },
    {
      "id": 1165,
      "question": "Który kontynent ma większą powierzchnię: Afryka czy Ameryka Południowa?",
      "answer": "Afryka."
    },
    {
      "id": 1166,
      "question": "Jakim zwierzęciem jest Tom, bohater serialu animowanego 'Tom i Jerry'?",
      "answer": "Kotem."
    },
    {
      "id": 1167,
      "question": "Czym jest napędzana barkentyna?",
      "answer": "Żaglami."
    },
    {
      "id": 1168,
      "question": "Flotą którego państwa dowodził Arend Dickmann w bitwie pod Oliwą?",
      "answer": "Flotą polską."
    },
    {
      "id": 1169,
      "question": "Kto był właścicielem szpady zwanej 'Artemiza' w 'Zemście' Aleksandra Fredry?",
      "answer": "Papkin."
    },
    {
      "id": 1170,
      "question": "Roztworem wodnym którego gazu jest kwas solny?",
      "answer": "Chlorowodoru."
    },
    {
      "id": 1171,
      "question": "Czy sierżylatka to gatunek sikory?",
      "answer": "Nie, to gatunek skowronka."
    },
    {
      "id": 1172,
      "question": "Kto pierwszy zdobył wszystkie ośmiotysięczniki świata?",
      "answer": "Reinhold Messner."
    },
    {
      "id": 1173,
      "question": "Nad którym morzem przeleciał Roland Garros w 1913 roku?",
      "answer": "Nad Morzem Śródziemnym."
    },
    {
      "id": 1174,
      "question": "Z ilu aktów składa się opera 'Verbum nobile' Stanisława Moniuszki?",
      "answer": "Z jednego."
    },
    {
      "id": 1175,
      "question": "Łysa Góra to najwyższa część których gór?",
      "answer": "Gór Świętokrzyskich."
    },
    {
      "id": 1176,
      "question": "W której części 'Trzech kolorów' Krzysztofa Kieślowskiego zagrał Jean-Louis Trintignant?",
      "answer": "W kolorze 'Czerwonym'."
    },
    {
      "id": 1177,
      "question": "Za panowania którego króla powstał Arsenał Warszawski?",
      "answer": "Władysława IV."
    },
    {
      "id": 1178,
      "question": "Profil głowy którego greckiego matematyka znajduje się na Medalu Fieldsa?",
      "answer": "Archimedesa."
    },
    {
      "id": 1179,
      "question": "Kto był kompozytorem baletu 'Pan Twardowski', wystawionego po raz pierwszy w 1921 roku?",
      "answer": "Ludomir Różycki."
    },
    {
      "id": 1180,
      "question": "Która z rzek: Rodan, Ren czy Loara jest najdłuższa?",
      "answer": "Loara."
    },
    {
      "id": 1181,
      "question": "Kto był sekretarzem stanu w Stanach Zjednoczonych i pierwszym czarnoskórym na tym stanowisku?",
      "answer": "Colin Powell."
    },
    {
      "id": 1182,
      "question": "W którym języku pisał Erich Maria Remarque?",
      "answer": "Po niemiecku."
    },
    {
      "id": 1183,
      "question": "Jak nazywa się rzeczoznawca oceniający napoje na podstawie zapachu i smaku?",
      "answer": "Sommelier."
    },
    {
      "id": 1184,
      "question": "Czy rattan to roślina, palma, czy krzew?",
      "answer": "Palma."
    },
    {
      "id": 1185,
      "question": "Jak nazywa się półprosta, która dzieli kąt na połowy?",
      "answer": "Dwusieczna."
    },
    {
      "id": 1186,
      "question": "Jak nazywał się mistrz rozmawiający ze śmiercią w średniowiecznym utworze 'Rozmowa mistrza Polikarpa ze Śmiercią'?",
      "answer": "Polikarp."
    },
    {
      "id": 1187,
      "question": "Która forma jest poprawna: badminton czy badmintona?",
      "answer": "Badminton."
    },
    {
      "id": 1188,
      "question": "Jak nazywa się przyrząd służący do pomiaru ciśnienia atmosferycznego?",
      "answer": "Barometr."
    },
    {
      "id": 1189,
      "question": "Jak nazywa się lotnisko pod Paryżem nazwane na cześć prezydenta Francji?",
      "answer": "Lotnisko Charles’a de Gaulle’a."
    },
    {
      "id": 1190,
      "question": "W którym mieście działał teatrzyk literacko-artystyczny 'Qui Pro Quo'?",
      "answer": "W Warszawie."
    },
    {
      "id": 1191,
      "question": "Z jakiego materiału słynął Michał Anioł, wykonując swoje rzeźby?",
      "answer": "Z marmuru."
    },
    {
      "id": 1192,
      "question": "Jak nazywa się proces powstawania krwinek czerwonych?",
      "answer": "Erytropoeza."
    },
    {
      "id": 1193,
      "question": "Ile pasków znajduje się na naramienniku munduru kaprala?",
      "answer": "Dwa paski."
    },
    {
      "id": 1194,
      "question": "Jak nazywa się mechaniczny instrument muzyczny, w którym perforowana taśma steruje pianinem?",
      "answer": "Pianola."
    },
    {
      "id": 1195,
      "question": "Podaj nazwisko jednego z konstruktorów samolotów RWD.",
      "answer": "Rogalski, Wigura, Drzewiecki."
    },
    {
      "id": 1196,
      "question": "Który pierwiastek ma symbol Ca?",
      "answer": "Wapń."
    },
    {
      "id": 1197,
      "question": "W którym wieku tworzył filozof Seneka Młodszy?",
      "answer": "W I wieku naszej ery."
    },
    {
      "id": 1198,
      "question": "Jak nazywa się wspólna nazwa planet Jowisz, Saturn, Uran i Neptun?",
      "answer": "Gazowe olbrzymy."
    },
    {
      "id": 1199,
      "question": "Jak nazywa się północnoamerykański roślinożerny ssak, blisko spokrewniony z żubrem?",
      "answer": "Bizon."
    },
    {
      "id": 1200,
      "question": "Jaką częścią mowy jest słowo 'półtora'?",
      "answer": "Liczebnik ułamkowy."
    },
    {
      "id": 1201,
      "question": "O kim opowiada książka 'Ostatnia z rodu' autorstwa Pawła Jasienicy?",
      "answer": "O Annie Jagiellonce."
    },
    {
      "id": 1202,
      "question": "W którym państwie rozgrywa się akcja musicalu 'Evita'?",
      "answer": "W Argentynie."
    },
    {
      "id": 1203,
      "question": "Czy barkentyna ma żagle rejowe, gaflowe, czy oba typy?",
      "answer": "Ma oba typy żagli."
    },
    {
      "id": 1204,
      "question": "W którym mieście na Śląsku do XIV wieku wydobywano złoto?",
      "answer": "W Złotoryi."
    },
    {
      "id": 1205,
      "question": "Czy pierwiastek wolfram jest promieniotwórczy?",
      "answer": "Nie."
    },
    {
      "id": 1206,
      "question": "Jak nazywa się parlament Szwecji?",
      "answer": "Riksdag."
    },
    {
      "id": 1207,
      "question": "Z którego pierwiastka składa się koks?",
      "answer": "Z węgla."
    },
    {
      "id": 1208,
      "question": "Jak nazywa się najwyższy rangą przedstawiciel dyplomatyczny?",
      "answer": "Ambasador."
    },
    {
      "id": 1209,
      "question": "Pod jakim drzewem spotykali się Laura i Filon, bohaterowie sielanki Franciszka Karpińskiego?",
      "answer": "Pod lipą."
    },
    {
      "id": 1210,
      "question": "Czy Droga Mleczna jest widoczna z Ziemi gołym okiem?",
      "answer": "Tak, jest widoczna."
    },
    {
      "id": 1211,
      "question": "Jak nazywa się krzyżówka polegająca na odgadnięciu nie tylko haseł, ale i miejsc, w których te hasła powinny zostać wstawione do diagramu?",
      "answer": "Jolka."
    },
    {
      "id": 1212,
      "question": "Jak nazywał się legendarny założyciel polskiego państwa, brat Czecha i Rusa?",
      "answer": "Lech."
    },
    {
      "id": 1213,
      "question": "W którym państwie leży miasto Bangkok?",
      "answer": "W Tajlandii."
    },
    {
      "id": 1214,
      "question": "Komu poświęcony jest kopiec usypany w Krakowie w latach 20. XIX wieku?",
      "answer": "Tadeuszowi Kościuszce."
    },
    {
      "id": 1215,
      "question": "Jakim słowem pochodzącym z francuskiego nazywamy stomatologa?",
      "answer": "Dentysta."
    },
    {
      "id": 1216,
      "question": "Czy słowo troglodyta znaczy to samo co jaskiniowiec?",
      "answer": "Tak."
    },
    {
      "id": 1217,
      "question": "Kto zwykle mieszka w barci?",
      "answer": "Pszczoły."
    },
    {
      "id": 1218,
      "question": "Jak nazywa się zespół dwóch instrumentalistów lub śpiewaków?",
      "answer": "Duet."
    },
    {
      "id": 1219,
      "question": "Który ułamek jest większy: jedna druga czy dwie czwarte?",
      "answer": "Są sobie równe."
    },
    {
      "id": 1220,
      "question": "Jak nazywa się dział zoologii zajmujący się ptakami?",
      "answer": "Ornitologia."
    },
    {
      "id": 1221,
      "question": "Który polski pisarz opisywał wizję szklanych domów?",
      "answer": "Stefan Żeromski."
    },
    {
      "id": 1222,
      "question": "Które warzywo musi być zawsze w składzie bigosu?",
      "answer": "Kapusta."
    },
    {
      "id": 1223,
      "question": "Jak z angielskiego nazywa się zastąpienie dialogów oryginalnych dialogami w innym języku?",
      "answer": "Dubbing."
    },
    {
      "id": 1224,
      "question": "Jak nazywa się część zdania informująca o czynności wykonywanej przez podmiot?",
      "answer": "Orzeczenie."
    },
    {
      "id": 1225,
      "question": "Który aktor wcielił się w rolę Neo w cyklu filmów „Matrix”?",
      "answer": "Keanu Reeves."
    },
    {
      "id": 1226,
      "question": "Z którego miasta pochodził grecki filozof Heraklit?",
      "answer": "Z Efezu."
    },
    {
      "id": 1227,
      "question": "Komu przypisuje się słowa „Państwo to ja”?",
      "answer": "Ludwikowi XIV."
    },
    {
      "id": 1228,
      "question": "Co znaczy łacińskie słowo 'gloria'?",
      "answer": "Chwała."
    },
    {
      "id": 1229,
      "question": "W której europejskiej stolicy znajduje się wyspa Tyberlińska?",
      "answer": "W Rzymie."
    },
    {
      "id": 1230,
      "question": "Jak nazywa się klacz, która urodziła potomstwo?",
      "answer": "Oźrebiła się."
    },
    {
      "id": 1231,
      "question": "Kto był twórcą doktryny filozoficznej zwanej tomizmem?",
      "answer": "Święty Tomasz z Akwinu."
    },
    {
      "id": 1232,
      "question": "Co oznacza angielski skrót NGO?",
      "answer": "Organizacja pozarządowa."
    },
    {
      "id": 1233,
      "question": "W którym państwie wprowadzono w latach 70. politykę jednego dziecka?",
      "answer": "W Chinach."
    },
    {
      "id": 1234,
      "question": "Który norweski kompozytor jest twórcą suity 'Peer Gynt'?",
      "answer": "Edvard Grieg."
    },
    {
      "id": 1235,
      "question": "Na którym kontynencie Albert Schweitzer założył szpital dla trędowatych?",
      "answer": "W Afryce."
    },
    {
      "id": 1236,
      "question": "Jak nazywa się jednostka prędkości równa prędkości światła w próżni?",
      "answer": "Liczba Mach."
    },
    {
      "id": 1237,
      "question": "Jak nazywa się prawne rozwiązanie zawartego małżeństwa za życia małżonków?",
      "answer": "Rozwód."
    },
    {
      "id": 1238,
      "question": "Czy wojna stuletnia miała miejsce przed, czy po wojnie dwóch róż?",
      "answer": "Przed."
    },
    {
      "id": 1239,
      "question": "Sasza, Pchełka i Anita to bohaterowie której sztuki Janusza Głowackiego?",
      "answer": "Antygona w Nowym Jorku."
    },
    {
      "id": 1240,
      "question": "Co składamy 'w ciup' zgodnie z powiedzeniem 'ręce w mały żyć, a w ciup...'",
      "answer": "Usta."
    },
    {
      "id": 1241,
      "question": "Z której baśni pochodzi zaklęcie 'Sezamie otwórz się'?",
      "answer": "Z baśni o Ali Babie i czterdziestu rozbójnikach."
    },
    {
      "id": 1242,
      "question": "Który kompozytor jest bohaterem filmu Agnieszki Holland 'Kopia Mistrza'?",
      "answer": "Ludwig van Beethoven."
    },
    {
      "id": 1243,
      "question": "Kto dokonał nieudanego zamachu na życie króla Zygmunta III Wazy?",
      "answer": "Michał Piekarski."
    },
    {
      "id": 1244,
      "question": "Zasada naczyń połączonych dotyczy cieczy czy gazów?",
      "answer": "Cieczy."
    },
    {
      "id": 1245,
      "question": "Na półwyspie których trzech państw leży Istria?",
      "answer": "Chorwacji, Słowenii i Włoch."
    },
    {
      "id": 1246,
      "question": "Kto dowodził wojskami Sparty w bitwie pod Termopilami w 480 r. p.n.e.?",
      "answer": "Leonidas."
    },
    {
      "id": 1247,
      "question": "Pleśniowe sery gorgonzola zawdzięczamy kuchni którego kraju?",
      "answer": "Włoch."
    },
    {
      "id": 1248,
      "question": "Którego działania matematycznego wynikiem jest iloraz?",
      "answer": "Dzielenia."
    },
    {
      "id": 1249,
      "question": "Jak brzmi tytuł dramatyczny utworu Juliusza Słowackiego, w którym występują Konfederaci Barscy?",
      "answer": "Ksiądz Marek."
    },
    {
      "id": 1250,
      "question": "Jak nazywał się niemiecki pilot myśliwski znany jako Czerwony Baron?",
      "answer": "Manfred von Richthofen."
    },
    {
      "id": 1251,
      "question": "Jak brzmi celownik liczby pojedynczej rzeczownika 'mucha'?",
      "answer": "Musze."
    },
    {
      "id": 1252,
      "question": "Na którym oceanie leżą wyspy Trynidad i Tobago?",
      "answer": "Na Atlantyku."
    },
    {
      "id": 1253,
      "question": "Czy suchy lód topi się w warunkach naturalnych?",
      "answer": "Nie, sublimuje."
    },
    {
      "id": 1254,
      "question": "Żoną którego króla była Anna Cylejska?",
      "answer": "Władysława Jagiełły."
    },
    {
      "id": 1255,
      "question": "Ile liter polskiego alfabetu ma w zapisie tzw. ogonek?",
      "answer": "Dwie: ą i ę."
    },
    {
      "id": 1256,
      "question": "Nad którą rzeką leży Gorzów Wielkopolski?",
      "answer": "Nad Wartą."
    },
    {
      "id": 1257,
      "question": "Kto jest autorem cyklu drzeworytów 'Apokalipsa w obrazach'?",
      "answer": "Albrecht Dürer."
    },
    {
      "id": 1258,
      "question": "Jakiego rodzaju fale podgrzewają potrawy w kuchence mikrofalowej?",
      "answer": "Fale radiowe."
    },
    {
      "id": 1259,
      "question": "W której galerii można obejrzeć obraz Rafaela 'Madonna Sykstyńska'?",
      "answer": "W Galerii Drezdeńskiej."
    },
    {
      "id": 1260,
      "question": "Cząsteczka alkoholu etylowego zbudowana jest z trzech pierwiastków. Proszę podać dwa z nich.",
      "answer": "Tlen i wodór (trzeci to węgiel)."
    },
    {
      "id": 1261,
      "question": "Kim jest tytułowy bohater baśni Jana Brzechwy 'Pan Modry'? ",
      "answer": "Jest morskim rozbójnikiem."
    },
    {
      "id": 1262,
      "question": "W którym mieście miał pierwszą siedzibę wielki mistrz zakonu templariuszy?",
      "answer": "W Jerozolimie."
    },
    {
      "id": 1263,
      "question": "Jak dawniej nazywano posiłek podawany nad ranem po całonocnej zabawie?",
      "answer": "Podkurek."
    },
    {
      "id": 1264,
      "question": "Do wieszania czego służą szarfy?",
      "answer": "Do wieszania odzieży."
    },
    {
      "id": 1265,
      "question": "W którym wieku Geoffrey Chaucer napisał 'Opowieści kanterberyjskie'?",
      "answer": "W XIV wieku."
    },
    {
      "id": 1266,
      "question": "Jak nazywał się ojciec Jagienki z powieści 'Krzyżacy'?",
      "answer": "Zych ze Zgorzelic."
    },
    {
      "id": 1267,
      "question": "Jak nazywał się samolot, którym bracia Wright odbyli pierwszy lot?",
      "answer": "Flyer."
    },
    {
      "id": 1268,
      "question": "Za rządów której królowej doszło do unii Anglii i Szkocji w 1707 roku?",
      "answer": "Anny Stuart."
    },
    {
      "id": 1269,
      "question": "Jak nazywano w dawnym wojsku polskim pachołka członka obozowej czeladzi?",
      "answer": "Ludek albo szura."
    },
    {
      "id": 1270,
      "question": "Założycielem jakiej szkoły filozoficznej był Diogenes z Synopy?",
      "answer": "Cyników."
    },
    {
      "id": 1271,
      "question": "W którym państwie znajduje się miasto Mokka, od którego pochodzi nazwa kawy?",
      "answer": "W Jemenie."
    },
    {
      "id": 1272,
      "question": "Do którego bóstwa rzymskiego należała bogini Salacja?",
      "answer": "Do Neptuna."
    },
    {
      "id": 1273,
      "question": "W którym filmie Federico Felliniego zagrała polska aktorka Anna Prucnal?",
      "answer": "Miasto kobiet."
    },
    {
      "id": 1274,
      "question": "Jakie znaki drogowe są oznaczone niebieskim kołem z białym rysunkiem?",
      "answer": "Znaki nakazu."
    },
    {
      "id": 1275,
      "question": "Co nosił w worku Grześ w wierszu Juliana Tuwima?",
      "answer": "Piasek."
    },
    {
      "id": 1276,
      "question": "Jak nazywa się drzewo dostarczające przyprawy o nazwie ziele angielskie?",
      "answer": "Pimenta."
    },
    {
      "id": 1277,
      "question": "Które miasto jest stolicą stanu Nowy Jork?",
      "answer": "Albany."
    },
    {
      "id": 1278,
      "question": "Kto był reżyserem filmów 'Quo Vadis' i 'Faraon'?",
      "answer": "Jerzy Kawalerowicz."
    },
    {
      "id": 1279,
      "question": "Ruch na księżycu czy na planetoidach? Gdzie działał Chopin w filmie 'Pianista'?",
      "answer": "Planetoidy."
    },
    {
      "id": 1280,
      "question": "Które ptaki znoszą najwięcej jaj w ciągu roku?",
      "answer": "Kury domowe."
    },
    {
      "id": 1281,
      "question": "Co oznacza słowo amfitrion pisane z małej litery?",
      "answer": "Gościnny gospodarz."
    },
    {
      "id": 1282,
      "question": "Które państwa zawarły tzw. pakt trzech 27 września 1940 roku?",
      "answer": "Niemcy, Japonia i Włochy."
    },
    {
      "id": 1283,
      "question": "Ile wynosi 5% z 20?",
      "answer": "Jeden."
    },
    {
      "id": 1284,
      "question": "Jak nazywa się przyrząd do łamania orzechów?",
      "answer": "Dziadek do orzechów."
    },
    {
      "id": 1285,
      "question": "Królem którego ludu był Genseryk, który złupił Rzym w 455 roku?",
      "answer": "Wandalów."
    },
    {
      "id": 1286,
      "question": "W którym miesiącu obchodzony jest dzień liczby Pi?",
      "answer": "14 marca."
    },
    {
      "id": 1287,
      "question": "Czyj pomnik stoi na rynku staromiejskim w Pradze?",
      "answer": "Jana Husa."
    },
    {
      "id": 1288,
      "question": "Z jakiego pierwiastka uwalnia się GPS?",
      "answer": "Siarka wapnia."
    },
    {
      "id": 1289,
      "question": "Ile tygodni trwała podróż balonem w powieści Juliusza Verne'a?",
      "answer": "Pięć tygodni."
    },
    {
      "id": 1290,
      "question": "Królem którego państwa był Wilhelm Zdobywca?",
      "answer": "Anglii."
    },
    {
      "id": 1291,
      "question": "Z której miejscowości pochodziła ukochana Don Kichota, Dulcynea?",
      "answer": "Z Toboso."
    },
    {
      "id": 1292,
      "question": "Jak brzmi tytuł duchowego przywódcy w Indiach?",
      "answer": "Mahatma."
    },
    {
      "id": 1293,
      "question": "Kto utworzył pierwszy Bank Polski?",
      "answer": "Franciszek Ksawery Drucki-Lubecki."
    },
    {
      "id": 1294,
      "question": "Jak żeglarze nazywają wiatr wiejący skośnie od dziobu statku?",
      "answer": "Wiatr dziobowy."
    },
    {
      "id": 1295,
      "question": "Jakiego koloru są dojrzałe owoce borówki czernicy?",
      "answer": "Czarne."
    },
    {
      "id": 1296,
      "question": "Proszę rozwinąć skrót polskiej nazwy organizacji, która w 1969 roku dostała Pokojową Nagrodę Nobla.",
      "answer": "Międzynarodowa Organizacja Pracy (MOP)."
    },
    {
      "id": 1297,
      "question": "Czyje imię nosi Politechnika Bydgoska?",
      "answer": "Jana i Jędrzeja Śniadeckich."
    },
    {
      "id": 1298,
      "question": "Która europejska stolica leży przy ujściu Sawy do Dunaju?",
      "answer": "Belgrad."
    },
    {
      "id": 1299,
      "question": "Kim był profesor Kazimierz Twardowski?",
      "answer": "Filozofem."
    },
    {
      "id": 1300,
      "question": "Jak Włosi nazywają wyjątkowo duże przypływy zalewające Wenecję?",
      "answer": "Aqua alta."
    },
    {
      "id": 1301,
      "question": "Którego papieża nazywano 'żelaznym'?",
      "answer": "Sykstus V."
    },
    {
      "id": 1303,
      "question": "Którą literą oznaczamy jednostkę natężenia prądu?",
      "answer": "Literą A."
    },
    {
      "id": 1304,
      "question": "Czy kawa rozpuszczalna jest otrzymywana z kawy naturalnej?",
      "answer": "Tak, jest to ekstrakt otrzymywany przez odparowanie wody."
    },
    {
      "id": 1305,
      "question": "Z kim tańcowała nitka w bajce Jana Brzechwy?",
      "answer": "Z igłą."
    },
    {
      "id": 1306,
      "question": "Jak nazywają się dźwięki wydawane przez żabę?",
      "answer": "Rechot."
    },
    {
      "id": 1307,
      "question": "Który kształt mają zwykle uważanki z wałkowanego ciasta?",
      "answer": "Prostokąt lub romb."
    },
    {
      "id": 1308,
      "question": "W której części ciała znajduje się kość potyliczna?",
      "answer": "W głowie."
    },
    {
      "id": 1309,
      "question": "W którym mieście odbywa się festiwal piosenki włoskiej?",
      "answer": "W San Remo."
    },
    {
      "id": 1310,
      "question": "Jakie imiona nosiła Maria Antonina, królowa Francji?",
      "answer": "Maria Antonina."
    },
    {
      "id": 1311,
      "question": "Czy alternatywa (suma logiczna) dwóch zdań prawdziwych jest prawdziwa czy fałszywa?",
      "answer": "Prawdziwa."
    },
    {
      "id": 1312,
      "question": "Skrótem nazwy której służby mundurowej są litery SG?",
      "answer": "Straż Graniczna."
    },
    {
      "id": 1313,
      "question": "Nazwa której potrawy występuje w ironicznym określeniu 'granie do kotleta'?",
      "answer": "Kotlet."
    },
    {
      "id": 1314,
      "question": "Przez jakie 'h' piszemy słowo hamak?",
      "answer": "Przez h."
    },
    {
      "id": 1315,
      "question": "Proszę wymienić trzy z czterech elementarnych żywiołów według starożytnych Greków.",
      "answer": "Woda, ogień, powietrze (czwarty to ziemia)."
    },
    {
      "id": 1316,
      "question": "W którym włoskim mieście znajduje się krzywa wieża?",
      "answer": "W Pizie."
    },
    {
      "id": 1317,
      "question": "Jak po polsku nazywa się bohater filmów animowanych Donald Duck?",
      "answer": "Kaczor Donald."
    },
    {
      "id": 1318,
      "question": "Czy bursztyn jest kopalną żywicą drzew iglastych czy liściastych?",
      "answer": "Drzew iglastych."
    },
    {
      "id": 1319,
      "question": "Co oznacza łacińskie wyrażenie 'carpe diem'?",
      "answer": "Chwytaj dzień."
    },
    {
      "id": 1320,
      "question": "Jak nazywa się kasza, którą można kupić jako prażoną lub nieprażoną?",
      "answer": "Kasza gryczana."
    },
    {
      "id": 1321,
      "question": "Czy w golfie rozgrywane są turnieje Wielkiego Szlema?",
      "answer": "Tak."
    },
    {
      "id": 1322,
      "question": "Jakie imiona nosił Ignacy Jan Paderewski?",
      "answer": "Ignacy Jan."
    },
    {
      "id": 1323,
      "question": "Ile minut trwa połowa meczu piłki nożnej?",
      "answer": "45 minut."
    },
    {
      "id": 1324,
      "question": "Jak nazywa się wielokąt o najmniejszej liczbie boków?",
      "answer": "Trójkąt."
    },
    {
      "id": 1325,
      "question": "Na którym morzu leży wyspa Sardynia?",
      "answer": "Na Morzu Śródziemnym."
    },
    {
      "id": 1326,
      "question": "Czy badanie post mortem wykonuje się za życia czy po śmierci?",
      "answer": "Po śmierci."
    },
    {
      "id": 1327,
      "question": "Jak nazywa się żyjąca w Polsce beznoga jaszczurka?",
      "answer": "Padalec."
    },
    {
      "id": 1328,
      "question": "Dokończ tytuł: 'Wino, kobiety i...'.",
      "answer": "Śpiew."
    },
    {
      "id": 1329,
      "question": "Jakie kolory widnieją na fladze księstwa Monako?",
      "answer": "Czerwony i biały."
    },
    {
      "id": 1330,
      "question": "Kto został pierwszym prezydentem Turcji w 1923 roku?",
      "answer": "Mustafa Kemal Atatürk."
    },
    {
      "id": 1331,
      "question": "Czy gady oddychają płucami?",
      "answer": "Tak."
    },
    {
      "id": 1332,
      "question": "Kto jest autorem wiersza 'Fortepian Szopena'?",
      "answer": "Cyprian Kamil Norwid."
    },
    {
      "id": 1333,
      "question": "Jak brzmi łacińskie oznaczenie 'pilnie' na receptach lekarskich?",
      "answer": "Cito."
    },
    {
      "id": 1334,
      "question": "Z ilu izb składa się polski parlament?",
      "answer": "Z dwóch izb."
    },
    {
      "id": 1335,
      "question": "Czy Tajlandia jest wyspą?",
      "answer": "Nie, Tajlandia leży na Półwyspie Indochińskim."
    },
    {
      "id": 1336,
      "question": "W którym mieście znajduje się Muzeum Narodowe, gdzie można zobaczyć obraz 'Hołd pruski' Jana Matejki?",
      "answer": "W Krakowie."
    },
    {
      "id": 1337,
      "question": "Kto jest autorem powieści 'Hobbit' i trylogii 'Władca Pierścieni'?",
      "answer": "J.R.R. Tolkien."
    },
    {
      "id": 1338,
      "question": "Który rzymski władca został zasztyletowany przez spiskowców w 44 roku p.n.e.?",
      "answer": "Juliusz Cezar."
    },
    {
      "id": 1339,
      "question": "Czy aorta doprowadza, czy wyprowadza krew z serca?",
      "answer": "Wyprowadza krew z serca."
    },
    {
      "id": 1340,
      "question": "Co jest podstawowym tworzywem w japońskiej sztuce origami?",
      "answer": "Papier."
    },
    {
      "id": 1341,
      "question": "Na ile centów dzieli się dolar amerykański i dolar australijski?",
      "answer": "Na 100 centów."
    },
    {
      "id": 1342,
      "question": "Nazwę którego obuwia wykrzykują czasem kibice niezadowoleni z pracy sędziego?",
      "answer": "Kaloszy."
    },
    {
      "id": 1343,
      "question": "Jak nazywał się niemiecki alchemik, który według legendy zaprzedał duszę diabłu w zamian za młodość?",
      "answer": "Faust."
    },
    {
      "id": 1344,
      "question": "Z jakiego miasta pochodzi Świętomarciński rogal?",
      "answer": "Z Poznania."
    },
    {
      "id": 1345,
      "question": "Jak brzmi wzór na pole powierzchni kuli?",
      "answer": "4πr²."
    },
    {
      "id": 1346,
      "question": "Co oznacza termin 'kooptacja'?",
      "answer": "Powołanie nowego członka przez sam zespół."
    },
    {
      "id": 1347,
      "question": "Jaką nazwę nosi międzynarodowa organizacja pisarzy założona w latach 20. XX wieku w Londynie?",
      "answer": "PEN Club."
    },
    {
      "id": 1348,
      "question": "Kto był założycielem i pierwszym prezesem polskiego PEN Clubu?",
      "answer": "Stefan Żeromski."
    },
    {
      "id": 1349,
      "question": "Dla kogo Eneasz wyniósł na barkach z płonącej Troi?",
      "answer": "Dla swojego ojca Anchizesa."
    },
    {
      "id": 1350,
      "question": "Gdzie znajduje się Morze Spokoju?",
      "answer": "Na Księżycu."
    },
    {
      "id": 1351,
      "question": "Jakie są dwa urzędowe języki Finlandii?",
      "answer": "Fiński i szwedzki."
    },
    {
      "id": 1352,
      "question": "Na którym stopniu długości geograficznej wschodniej leży Warszawa?",
      "answer": "Na 21 stopniu."
    },
    {
      "id": 1353,
      "question": "Jak miał na imię czeski biegacz długodystansowy, czterokrotny mistrz olimpijski?",
      "answer": "Emil."
    },
    {
      "id": 1354,
      "question": "Co oznacza łacińskie wyrażenie 'terra incognita'?",
      "answer": "Ziemia nieznana."
    },
    {
      "id": 1355,
      "question": "Jak wygląda herb Ciołek, którym pieczętował się Stanisław August Poniatowski?",
      "answer": "Herb Ciołek przedstawia czerwonego wołu w polu srebrnym."
    },
    {
      "id": 1356,
      "question": "Który polski generał spoczywa w mauzoleum w Tarnowie?",
      "answer": "Józef Bem, znany też jako Murat Pasza."
    },
    {
      "id": 1357,
      "question": "Jaki ptak znajdował się na zegarze w zamku Horeszków w 'Panu Tadeuszu'?",
      "answer": "Gil."
    },
    {
      "id": 1358,
      "question": "Jak nazywa się region autonomiczny Hiszpanii, którego stolicą jest Palma de Mallorca?",
      "answer": "Baleary."
    },
    {
      "id": 1359,
      "question": "Ile punktów wspólnych mają trójkąt i okrąg opisany na nim?",
      "answer": "Trzy."
    },
    {
      "id": 1360,
      "question": "W którym mieście znajduje się Dzwon Wolności (Liberty Bell)?",
      "answer": "W Filadelfii."
    },
    {
      "id": 1361,
      "question": "Czy smugi kondensacyjne za przelatującymi samolotami to spaliny, czy rodzaj chmur?",
      "answer": "To rodzaj chmur."
    },
    {
      "id": 1362,
      "question": "W którym stanie USA znajduje się pustynia Black Rock?",
      "answer": "W Nevadzie, USA."
    },
    {
      "id": 1363,
      "question": "Jak nazywały się oddziały piechoty utworzone przez Stefana Batorego?",
      "answer": "Piechota wybraniecka."
    },
    {
      "id": 1364,
      "question": "W którym roku Charles Lindbergh jako pierwszy przeleciał Atlantyk?",
      "answer": "W 1927 roku."
    },
    {
      "id": 1365,
      "question": "Który francuski pisarz ożenił się z Eweliną Hańską?",
      "answer": "Honoré de Balzac."
    },
    {
      "id": 1366,
      "question": "Która polska wokalistka wydała płyty 'Sen' i 'Moje piosenki'?",
      "answer": "Edyta Bartosiewicz."
    },
    {
      "id": 1367,
      "question": "Do której kategorii tańców na turniejach tańca towarzyskiego zaliczane jest tango?",
      "answer": "Do tańców standardowych."
    },
    {
      "id": 1368,
      "question": "Kto był pierwszym antypapieżem w historii kościoła katolickiego?",
      "answer": "Hipolit Rzymski."
    },
    {
      "id": 1369,
      "question": "Jak miał na imię mąż królowej Wiktorii?",
      "answer": "Albert."
    },
    {
      "id": 1370,
      "question": "Z jakiego kraju pochodził malarz Jan Piotr Norblin?",
      "answer": "Z Francji."
    },
    {
      "id": 1371,
      "question": "Jak miał na imię holenderski filozof Spinoza?",
      "answer": "Baruch."
    },
    {
      "id": 1372,
      "question": "Z jakim krajem związana jest kultura Etrusków?",
      "answer": "Z Włochami."
    },
    {
      "id": 1373,
      "question": "Kto sprawuje władzę w państwie teokratycznym?",
      "answer": "Kapłani."
    },
    {
      "id": 1374,
      "question": "Co oznacza skrót CET, stosowany na określenie czasu?",
      "answer": "Central European Time (czas środkowoeuropejski)."
    },
    {
      "id": 1375,
      "question": "W którym zaborze toczy się akcja noweli 'Szkice węglem' Henryka Sienkiewicza?",
      "answer": "W zaborze rosyjskim."
    },
    {
      "id": 1376,
      "question": "W którą stronę płynęła wyprawa Ferdynanda Magellana, która jako pierwsza opłynęła świat?",
      "answer": "Na zachód."
    },
    {
      "id": 1377,
      "question": "Co oznacza łacińskie wyrażenie 'pro forma'?",
      "answer": "Dla formy, dla zachowania pozorów."
    },
    {
      "id": 1378,
      "question": "Wellington to stolica którego kraju?",
      "answer": "Nowej Zelandii."
    },
    {
      "id": 1379,
      "question": "Do czego służy hydrolokacja?",
      "answer": "Do ustalania położenia obiektów pod powierzchnią wody."
    },
    {
      "id": 1380,
      "question": "Jak nazywał się niedźwiedź z 'Księgi dżungli' Kiplinga, który pełnił pieczę nad przestrzeganiem prawa dżungli?",
      "answer": "Baloo."
    },
    {
      "id": 1381,
      "question": "W którym mieście można podziwiać posąg Dawida dłuta Michała Anioła?",
      "answer": "We Florencji."
    },
    {
      "id": 1382,
      "question": "Które państwo w Unii Europejskiej zajmuje pierwsze miejsce pod względem liczby mieszkańców?",
      "answer": "Niemcy."
    },
    {
      "id": 1383,
      "question": "Czy żywotniki mogą tworzyć żywopłot?",
      "answer": "Tak, mogą tworzyć żywopłot."
    },
    {
      "id": 1384,
      "question": "Jeśli kopę przedmiotów podzielimy na pięć równych części, to ile przedmiotów będzie w każdej części?",
      "answer": "Dwanaście (kopę tworzy sześćdziesiąt przedmiotów, podzielone na pięć daje dwanaście)."
    },
    {
      "id": 1385,
      "question": "Z jakiej bajki pochodzi cytat: 'Na Wojtusia z popielnika iskiereczka mruga'?",
      "answer": "Z wierszyka 'Iskiereczka'."
    },
    {
      "id": 1386,
      "question": "Z którego kraju pochodził laureat Pokojowej Nagrody Nobla, Fridtjof Nansen?",
      "answer": "Z Norwegii."
    },
    {
      "id": 1387,
      "question": "Co oznacza skrót EMF w fizyce?",
      "answer": "Siła elektromotoryczna."
    },
    {
      "id": 1388,
      "question": "Nad którą cieśniną zawieszony jest most sułtana Selima Groźnego?",
      "answer": "Nad cieśniną Bosfor."
    },
    {
      "id": 1389,
      "question": "Kim był Władysław Łokietek dla Kazimierza Wielkiego?",
      "answer": "Był jego ojcem."
    },
    {
      "id": 1390,
      "question": "Z której części sagi o Wiedźminie pochodzi cytat: 'Lepiej zaliczać się do niektórych niż do wszystkich'?",
      "answer": "Z 'Sezonu burz'."
    },
    {
      "id": 1391,
      "question": "Czym jest kuchnia, noszona przez duchownych prawosławnych?",
      "answer": "Kuchnia to nakrycie głowy noszone przez duchownych prawosławnych."
    },
    {
      "id": 1392,
      "question": "Którą dziedziną nauki zajmował się Euklides?",
      "answer": "Euklides zajmował się matematyką."
    },
    {
      "id": 1393,
      "question": "Jak nazywał się rzymski bóg wojny?",
      "answer": "Mars."
    },
    {
      "id": 1394,
      "question": "Jakie imię nosił grecki odpowiednik Marsa?",
      "answer": "Ares."
    },
    {
      "id": 1395,
      "question": "Kto był autorem powieści 'Stąd do wieczności'?",
      "answer": "James Jones."
    },
    {
      "id": 1396,
      "question": "Jaką pozycję na liście zwycięzców zajął Marek po zdobyciu 171 punktów?",
      "answer": "Czwarte miejsce ex aequo."
    },
    {
      "id": 1397,
      "question": "Czy w Brazylii jest uprawiana trzcina cukrowa?",
      "answer": "Tak, Brazylia jest jednym z największych producentów trzciny cukrowej."
    },
    {
      "id": 1398,
      "question": "Stolicą którego państwa jest Tallin?",
      "answer": "Estonii."
    },
    {
      "id": 1399,
      "question": "W którym wieku odbyła się uczta u Wierzynka?",
      "answer": "W XIV wieku."
    },
    {
      "id": 1400,
      "question": "Co oznacza termin 'fajrant'?",
      "answer": "Oznacza przerwę lub koniec pracy."
    },
    {
      "id": 1401,
      "question": "Czy cal to więcej, czy mniej niż 25 milimetrów?",
      "answer": "Mniej."
    },
    {
      "id": 1402,
      "question": "Jak nazywał się polski pułkownik, współpracownik amerykańskiego wywiadu, który nosił pseudonim Jack Strong?",
      "answer": "Ryszard Kukliński."
    },
    {
      "id": 1403,
      "question": "Na której pustyni narrator 'Małego Księcia' spotkał chłopca z innej planety?",
      "answer": "Na Saharze."
    },
    {
      "id": 1404,
      "question": "Czy dziurawiec zwyczajny i ziele świętojańskie to ta sama roślina?",
      "answer": "Tak."
    },
    {
      "id": 1405,
      "question": "Ile kątów ma heksagon?",
      "answer": "Sześć."
    },
    {
      "id": 1406,
      "question": "Jakim słowem opisujemy wstąpienie na tron?",
      "answer": "Intronizacja."
    },
    {
      "id": 1407,
      "question": "W której operze Stanisława Moniuszki słyszymy arię 'Szkółka Raka'?",
      "answer": "W 'Strasznym dworze'."
    },
    {
      "id": 1408,
      "question": "W którym mieście pochowani są Jacek Malczewski, Stanisław Wyspiański i Czesław Miłosz?",
      "answer": "W Krakowie."
    },
    {
      "id": 1409,
      "question": "Czy wodny roztwór soli kuchennej przewodzi prąd?",
      "answer": "Tak, przewodzi prąd."
    },
    {
      "id": 1410,
      "question": "Na fladze którego państwa widnieje Gwiazda Dawida?",
      "answer": "Na fladze Izraela."
    },
    {
      "id": 1411,
      "question": "Jak brzmi włoskie określenie, które w muzyce oznacza 'głośno'?",
      "answer": "Forte."
    },
    {
      "id": 1412,
      "question": "Ile wierzchołków może mieć stożek?",
      "answer": "Jeden."
    },
    {
      "id": 1413,
      "question": "Jak nazywał się zespół muzyczny, który tworzyli Annie Lennox i David Stewart?",
      "answer": "Eurythmics."
    },
    {
      "id": 1414,
      "question": "Którym słowem określa się oznajmienie Marii przez Archanioła Gabriela, że urodzi Jezusa?",
      "answer": "Zwiastowanie."
    },
    {
      "id": 1415,
      "question": "W których górach leży Dolina za Mnichem?",
      "answer": "W Tatrach."
    },
    {
      "id": 1416,
      "question": "W którym wieku wprowadzono do użytku pierwszy znaczek pocztowy?",
      "answer": "W XIX wieku, w 1840 roku."
    },
    {
      "id": 1417,
      "question": "W którym roku Mieszko I przyjął chrzest?",
      "answer": "W 966 roku."
    },
    {
      "id": 1418,
      "question": "Którego dolnośląskiego miasta obwodnicą jest autostrada A8?",
      "answer": "Wrocławia."
    },
    {
      "id": 1419,
      "question": "Jak nazywa się tytułowy bohater powieści Daniela Defoe, który spędza wiele lat na bezludnej wyspie?",
      "answer": "Robinson Crusoe."
    },
    {
      "id": 1420,
      "question": "Jakie pokrewieństwo łączyło reżysera Jana Łomnickiego z aktorem Tadeuszem Łomnickim?",
      "answer": "Byli braćmi."
    },
    {
      "id": 1421,
      "question": "Z którego państwa pochodzą psy rasy doberman?",
      "answer": "Z Niemiec."
    },
    {
      "id": 1422,
      "question": "Która małpa człekokształtna jest największa?",
      "answer": "Goryl."
    },
    {
      "id": 1423,
      "question": "W którym powstaniu brał udział Bolesław Prus?",
      "answer": "W powstaniu styczniowym."
    },
    {
      "id": 1424,
      "question": "Puentylizm to technika malarska czy figura stylistyczna?",
      "answer": "Technika malarska."
    },
    {
      "id": 1425,
      "question": "Ile to jest 2 razy 2 podzielone przez 2?",
      "answer": "2."
    },
    {
      "id": 1426,
      "question": "Które państwo Ameryki Południowej zajmuje największą powierzchnię?",
      "answer": "Brazylia."
    },
    {
      "id": 1427,
      "question": "Któremu z naszych bohaterów narodowych przypisuje się słowa: 'Bóg mi powierzył honor Polaków, Jemu samemu go oddam'?",
      "answer": "Księciu Józefowi Poniatowskiemu."
    },
    {
      "id": 1428,
      "question": "Jaka waluta obowiązuje na Węgrzech?",
      "answer": "Forint."
    },
    {
      "id": 1429,
      "question": "Jakie zwierzę miał zabić Herkules w pierwszej ze swoich dwunastu prac?",
      "answer": "Lwa nemejskiego."
    },
    {
      "id": 1430,
      "question": "Pierwszy prezydent Francji nosił także tytuł współksięcia którego europejskiego państwa?",
      "answer": "Andory."
    },
    {
      "id": 1431,
      "question": "Czy wesele poety Lucjana Rydla z Jadwigą Mikołajczykówną odbyło się we wsi Lipce?",
      "answer": "Nie, odbyło się w Bronowicach."
    },
    {
      "id": 1432,
      "question": "Imię pochodzi z hebrajskiego i oznacza życie. Jakie to imię?",
      "answer": "Ewa."
    },
    {
      "id": 1433,
      "question": "Z którego współczesnego państwa pochodził Joseph Hellmesberger, kompozytor diabelskiego tańca?",
      "answer": "Z Austrii."
    },
    {
      "id": 1434,
      "question": "Jak nazywają się słynne schody w Rzymie prowadzące do kościoła Trinità dei Monti?",
      "answer": "Schody hiszpańskie."
    },
    {
      "id": 1435,
      "question": "Częścią jakiego rodzaju wojsk jest białe nakrycie głowy zwane dłoni?",
      "answer": "Marynarki wojennej."
    },
    {
      "id": 1436,
      "question": "Z ilu sylab składa się japońskie haiku?",
      "answer": "Z siedemnastu."
    },
    {
      "id": 1437,
      "question": "Do którego gwiazdozbioru należy najjaśniejsza gwiazda nocnego nieba, Syriusz?",
      "answer": "Do gwiazdozbioru Wielkiego Psa."
    },
    {
      "id": 1438,
      "question": "Czy Azja Mniejsza znajduje się w zachodniej, czy wschodniej Azji?",
      "answer": "W zachodniej."
    },
    {
      "id": 1439,
      "question": "Który polski pisarz posługiwał się pseudonimem Litwos?",
      "answer": "Henryk Sienkiewicz."
    },
    {
      "id": 1440,
      "question": "Jak nazywa się przyrząd służący do podkręcania rzęs?",
      "answer": "Zalotka."
    },
    {
      "id": 1441,
      "question": "Kogo Winston Churchill zastąpił na stanowisku premiera Wielkiej Brytanii w 1940 roku?",
      "answer": "Neville'a Chamberlaina."
    },
    {
      "id": 1442,
      "question": "W którym państwie zmarł Pablo Picasso?",
      "answer": "We Francji."
    },
    {
      "id": 1443,
      "question": "Na którym kontynencie żyje pantera śnieżna?",
      "answer": "W Azji."
    },
    {
      "id": 1444,
      "question": "Ile kategorii ma skala Saffira-Simpsona używana do oceny siły huraganów?",
      "answer": "Pięć."
    },
    {
      "id": 1445,
      "question": "Czy grając w piłkę wodną, zawodnik (poza bramkarzem) może dotknąć piłki oburącz?",
      "answer": "Nie."
    },
    {
      "id": 1446,
      "question": "Ile galaktyk nosi nazwę obłoku Magellana?",
      "answer": "Dwie – Wielki Obłok Magellana i Mały Obłok Magellana."
    },
    {
      "id": 1447,
      "question": "Na którym kontynencie wylądowała w 1788 roku tzw. pierwsza flota z brytyjskimi skazańcami?",
      "answer": "W Australii."
    },
    {
      "id": 1448,
      "question": "Purpura czy pomarańczowy – który to ptak?",
      "answer": "Pomarańczowy."
    },
    {
      "id": 1449,
      "question": "Które polskie słowo odpowiada angielskiemu określeniu 'piggy bank'?",
      "answer": "Świnka skarbonka."
    },
    {
      "id": 1450,
      "question": "W którym roku Polska zdobyła złoty medal w piłce nożnej na igrzyskach olimpijskich?",
      "answer": "W 1972 roku."
    },
    {
      "id": 1451,
      "question": "Jak nazywa się amerykański łazik, który wylądował na Marsie w lutym 2021 roku?",
      "answer": "Perseverance (Wytrwałość)."
    },
    {
      "id": 1452,
      "question": "Jak nazywa się rzeka płynąca przez Florencję?",
      "answer": "Arno."
    },
    {
      "id": 1453,
      "question": "Na terenie którego współczesnego państwa leżał starożytny Babilon?",
      "answer": "W Iraku."
    },
    {
      "id": 1454,
      "question": "Jak naprawdę nazywał się francuski komediopisarz Molier?",
      "answer": "Jean-Baptiste Poquelin."
    },
    {
      "id": 1455,
      "question": "Jak nazywa się żydowska szkoła religijna?",
      "answer": "Cheder."
    },
    {
      "id": 1456,
      "question": "Co oznacza słowo 'proweniencja'?",
      "answer": "Pochodzenie, rodowód."
    },
    {
      "id": 1457,
      "question": "Czy serce jest narządem mięśniowym, gruczołowym czy receptorowym?",
      "answer": "Mięśniowym."
    },
    {
      "id": 1458,
      "question": "Jaki najwyższy tytuł wojskowy miał George Marshall?",
      "answer": "Generał."
    },
    {
      "id": 1459,
      "question": "Jakie dwa państwa Ameryki Południowej nie mają dostępu do morza?",
      "answer": "Paragwaj i Boliwia."
    },
    {
      "id": 1460,
      "question": "Która komedia składa się z dwóch części: 'Jak rozpętałem drugą wojnę światową'?",
      "answer": "'Jak rozpętałem drugą wojnę światową'."
    },
    {
      "id": 1461,
      "question": "Jak miała na imię ukochana George'a w 'Gwiezdnych wojnach'?",
      "answer": "Leia."
    },
    {
      "id": 1462,
      "question": "Guam to największa wyspa którego archipelagu?",
      "answer": "Marianów."
    },
    {
      "id": 1463,
      "question": "W jakiej dyscyplinie Jerzy Wojn był rekordzistą świata?",
      "answer": "W biegu na 110 metrów przez płotki."
    },
    {
      "id": 1464,
      "question": "W którym wieku Egipt został prowincją rzymską?",
      "answer": "W I wieku p.n.e."
    },
    {
      "id": 1465,
      "question": "Z którego kraju pochodzi ser Emmentaler?",
      "answer": "Ze Szwajcarii."
    },
    {
      "id": 1466,
      "question": "Kto jest twórcą cyklu rysunkowego 'Lithuania' poświęconego powstaniu styczniowemu?",
      "answer": "Artur Grottger."
    },
    {
      "id": 1467,
      "question": "Którym rodzajem sztuki opiekowała się muza Terpsychora?",
      "answer": "Tańcem."
    },
    {
      "id": 1468,
      "question": "Który bohater 'Kubusia Puchatka' lubił tran?",
      "answer": "Tygrys."
    },
    {
      "id": 1469,
      "question": "Jak nazywa się nadbudówka na dziobie lub rufie dawnych żaglowców?",
      "answer": "Kasztel."
    },
    {
      "id": 1470,
      "question": "Jak nazywał się amerykański aktor, który zagrał w filmach 'Buntownik bez powodu' i 'Na wschód od Edenu'?",
      "answer": "James Dean."
    },
    {
      "id": 1471,
      "question": "Czy góry Pieniny wchodzą w skład Sudetów?",
      "answer": "Nie."
    },
    {
      "id": 1472,
      "question": "W którym mieście znajduje się pomnik powstańców śląskich autorstwa Gustawa Zemły i Wojciecha Zabłockiego?",
      "answer": "W Katowicach."
    },
    {
      "id": 1473,
      "question": "Jakie imię i nazwisko nosił Edward Rydz-Śmigły po powrocie do Polski?",
      "answer": "Adam Zawisza."
    },
    {
      "id": 1474,
      "question": "Jakiej narodowości był tytułowy bohater dramatu Zygmunta Krasińskiego 'Irydion'?",
      "answer": "Był Grekiem."
    },
    {
      "id": 1475,
      "question": "Od którego roku odbywa się wyścig kolarski Tour de France?",
      "answer": "Od 1903 roku."
    },
    {
      "id": 1476,
      "question": "Czy prąd peruwiański jest zimny, czy ciepły?",
      "answer": "Zimny."
    },
    {
      "id": 1477,
      "question": "Jaką nazwę w muzyce nosi opracowanie utworu na inny niż w oryginale instrument?",
      "answer": "Transkrypcja lub aranżacja."
    },
    {
      "id": 1478,
      "question": "Na terenie którego państwa oprócz Polski znajduje się Mużakowski Park krajobrazowy?",
      "answer": "W Niemczech."
    },
    {
      "id": 1479,
      "question": "Czyimi rodzicami byli Kronos i Rea w mitologii greckiej?",
      "answer": "Zeusa i Hery."
    },
    {
      "id": 1480,
      "question": "Które zwierzę jest głównym bohaterem powieści 'Zew krwi' Jacka Londona?",
      "answer": "Pies (o imieniu Buck)."
    },
    {
      "id": 1481,
      "question": "Jak nazywamy proces ubożenia ludności?",
      "answer": "Pauperyzacja."
    },
    {
      "id": 1482,
      "question": "Który aktor zagrał Michaela Corleone w trylogii 'Ojciec chrzestny'?",
      "answer": "Al Pacino."
    },
    {
      "id": 1483,
      "question": "W którym wieku powstało w Krakowie towarzystwo literackie Jagiellonia Vistula?",
      "answer": "W XV wieku."
    },
    {
      "id": 1484,
      "question": "Czy ekscentryczność orbity planet Układu Słonecznego jest mniejsza od jedności, równa jedności, czy większa?",
      "answer": "Mniejsza od jedności."
    },
    {
      "id": 1485,
      "question": "Pod jakim nazwiskiem znany był francuski architekt Charles-Édouard Jeanneret?",
      "answer": "Le Corbusier."
    },
    {
      "id": 1486,
      "question": "W którym mieście więziony był Józef Piłsudski podczas I wojny światowej?",
      "answer": "W Magdeburgu."
    },
    {
      "id": 1487,
      "question": "Która nauka zajmuje się badaniem pieczęci?",
      "answer": "Sfragistyka."
    },
    {
      "id": 1488,
      "question": "W którym filmie Leonardo DiCaprio wcielił się w postać brokera Jordana Belforta?",
      "answer": "W 'Wilku z Wall Street'."
    },
    {
      "id": 1489,
      "question": "Czy czad to tlenek czy dwutlenek węgla?",
      "answer": "Tlenek węgla."
    },
    {
      "id": 1490,
      "question": "Do którego oceanu uchodzi Amazonka?",
      "answer": "Do Atlantyku."
    },
    {
      "id": 1491,
      "question": "Jak brzmi imię tytułowego bohatera powieści Karola Dickensa 'Klub Pickwicka'?",
      "answer": "Samuel Pickwick."
    },
    {
      "id": 1492,
      "question": "Jak nazywa się najwyższy szczyt Hindukuszu?",
      "answer": "Tiricz Mir."
    },
    {
      "id": 1493,
      "question": "Która komedia z udziałem Marilyn Monroe kończy się słowami 'Nobody's perfect' ('Nikt nie jest doskonały')?",
      "answer": "'Pół żartem, pół serio.'"
    },
    {
      "id": 1494,
      "question": "Jak nazywał się rzymski wódz, który był zwolennikiem republiki?",
      "answer": "Cyceron."
    },
    {
      "id": 1495,
      "question": "Jak nazywa się dziewcznya w pieśniach ludowych śpiewanych w Gogolinie?",
      "answer": "Karolinka."
    },
    {
      "id": 1496,
      "question": "W którym mieście powstał pomnik powstańców śląskich autorstwa Gustawa Zemły?",
      "answer": "W Katowicach."
    },
    {
      "id": 1497,
      "question": "Jakie imię nosił Edward Rydz-Śmigły po powrocie do Polski?",
      "answer": "Adam Zawisza."
    },
    {
      "id": 1498,
      "question": "Czy w Europie żyją szakale?",
      "answer": "Tak, można je spotkać na Półwyspie Bałkańskim."
    },
    {
      "id": 1499,
      "question": "Jak nazywa się jednooki olbrzym, który według mitologii wraz z braćmi produkował pioruny dla Zeusa?",
      "answer": "Cyklopi."
    },
    {
      "id": 1500,
      "question": "Jak brzmi rzeczownik 'starosta' w mianowniku liczby mnogiej?",
      "answer": "Starostowie."
    },
    {
      "id": 1501,
      "question": "Który z artystów – Toulouse-Lautrec czy Pablo Picasso – urodził się w Hiszpanii?",
      "answer": "Pablo Picasso."
    },
    {
      "id": 1502,
      "question": "Jak nazywa się największy stan Stanów Zjednoczonych?",
      "answer": "Alaska."
    },
    {
      "id": 1503,
      "question": "Jaki stan jest drugi pod względem obszaru w USA?",
      "answer": "Teksas."
    },
    {
      "id": 1504,
      "question": "Międzynarodowy Dzień Pamięci o Ofiarach Holokaustu przypada w rocznicę wyzwolenia którego obozu koncentracyjnego?",
      "answer": "Auschwitz-Birkenau."
    },
    {
      "id": 1505,
      "question": "Jak nazywa się ostre zapalenie błony śluzowej gardła i migdałków podniebiennych?",
      "answer": "Angina."
    },
    {
      "id": 1506,
      "question": "Czy 'Odyseja' zakończyła się powrotem Odyseusza do ojczystej Itaki?",
      "answer": "Tak."
    },
    {
      "id": 1507,
      "question": "Na ilu kontynentach są szczyty, które stanowią tak zwaną Koronę Ziemi?",
      "answer": "Na siedmiu kontynentach."
    },
    {
      "id": 1508,
      "question": "Jak nazywa się jednostka monetarna Indii?",
      "answer": "Rupia."
    },
    {
      "id": 1509,
      "question": "Jak nazywał się miecz koronacyjny królów polskich?",
      "answer": "Szczerbiec."
    },
    {
      "id": 1510,
      "question": "Który kontynent zamieszkiwały koczownicze plemiona Indian Jenów i Czarnych Stóp?",
      "answer": "Ameryka Północna."
    },
    {
      "id": 1511,
      "question": "Czyim patronem jest święty Krzysztof?",
      "answer": "Kierowców, podróżnych, żeglarzy i rycerzy."
    },
    {
      "id": 1512,
      "question": "Jakie imię nosiła angielska królowa, córka Henryka VIII i Anny Boleyn?",
      "answer": "Elżbieta I."
    },
    {
      "id": 1513,
      "question": "Czy rzeczownik 'mróz' ma liczbę mnogą?",
      "answer": "Tak."
    },
    {
      "id": 1514,
      "question": "Jak nazywa się jedną tysięczną część jakiejś wielkości?",
      "answer": "Mili."
    },
    {
      "id": 1515,
      "question": "Które z miejsc w mitologii skandynawskiej to kraina poległych wojowników: Mordor, Tartar, czy Walhalla?",
      "answer": "Walhalla."
    },
    {
      "id": 1516,
      "question": "Jak nazywa się nauka o budowie i dziejach Ziemi?",
      "answer": "Geologia."
    },
    {
      "id": 1517,
      "question": "Dla której epoki literatury polskiej charakterystyczne jest hasło 'praca u podstaw'?",
      "answer": "Pozytywizm."
    },
    {
      "id": 1518,
      "question": "Jakiego koloru są nogi bociana białego?",
      "answer": "Czerwone."
    },
    {
      "id": 1519,
      "question": "Którą rzekę przekroczył Juliusz Cezar, rozpoczynając wojnę domową?",
      "answer": "Rubikon."
    },
    {
      "id": 1520,
      "question": "Co według literatury jest Azkabanem, występującym w tytule powieści o Harrym Potterze?",
      "answer": "Magiczne więzienie."
    },
    {
      "id": 1521,
      "question": "Genealogia – linia wstępna to potomkowie czy przodkowie?",
      "answer": "Przodkowie."
    },
    {
      "id": 1522,
      "question": "Czy pierwiastek śladowy jest synonimem określenia mikroelement?",
      "answer": "Tak."
    },
    {
      "id": 1523,
      "question": "Jaką nazwę noszą zawody organizowane dla uczczenia pamięci nieżyjącego już wybitnego sportowca?",
      "answer": "Memoriał."
    },
    {
      "id": 1524,
      "question": "Kto jest autorem słów 'Wyście sobie, a my sobie, każdy sobie rzepkę skrobie'?",
      "answer": "Stanisław Wyspiański (w 'Weselu')."
    },
    {
      "id": 1525,
      "question": "Jaką nazwę noszą lasy składające się głównie z drzew liściastych?",
      "answer": "Lasy liściaste."
    },
    {
      "id": 1526,
      "question": "Proszę wymienić przynajmniej trzy państwa, przez które przebiegają Andy.",
      "answer": "Peru, Chile, Argentyna."
    },
    {
      "id": 1527,
      "question": "Na motywach którego opowiadania Jarosława Iwaszkiewicza powstał film 'Matka Joanna od Aniołów'?",
      "answer": "'Matka Joanna od Aniołów.'"
    },
    {
      "id": 1528,
      "question": "Jak brzmi tytuł utworu Marka Grechuty, który zaczyna się słowami: 'Wszystko ma swój czas, wszystko ma swoje miejsce'?",
      "answer": "'Korowód.'"
    },
    {
      "id": 1529,
      "question": "Czy prawda, piękno albo dobro mogą być wierutne?",
      "answer": "Nie."
    },
    {
      "id": 1530,
      "question": "USS Gerald Ford to amerykański lotniskowiec. Został nazwany na cześć prezydenta czy przemysłowca?",
      "answer": "Na cześć prezydenta."
    },
    {
      "id": 1531,
      "question": "Jak nazywa się rower przeznaczony dla dwóch osób?",
      "answer": "Tandem."
    },
    {
      "id": 1532,
      "question": "Który pierwiastek chemiczny występuje pod nazwą łacińską 'Hydrogenium'?",
      "answer": "Wodór."
    },
    {
      "id": 1533,
      "question": "O kim pisał Blaise Pascal: 'Gdyby jej nos był krótszy, inne byłoby oblicze świata'?",
      "answer": "O Kleopatrze."
    },
    {
      "id": 1534,
      "question": "Kompresja budżetu oznacza zwiększenie czy zmniejszenie wydatków w stosunku do planu?",
      "answer": "Zmniejszenie."
    },
    {
      "id": 1535,
      "question": "Z ilu izb składa się szkocki parlament?",
      "answer": "Z jednej."
    },
    {
      "id": 1536,
      "question": "Jak miał na imię niemiecki poeta i dramaturg Schiller?",
      "answer": "Friedrich."
    },
    {
      "id": 1537,
      "question": "Która dynastia panowała we Florencji od XV do XVIII wieku?",
      "answer": "Medyceusze."
    },
    {
      "id": 1538,
      "question": "W którym amerykańskim mieście rozgrywa się akcja filmu 'Brudny Harry', gdzie Clint Eastwood gra policjanta?",
      "answer": "San Francisco."
    },
    {
      "id": 1539,
      "question": "Jak brzmi łacińska nazwa wilka, lądowego ssaka drapieżnego z rodziny psowatych?",
      "answer": "Canis lupus."
    },
    {
      "id": 1540,
      "question": "Kto był nazywany 'księciem matematyków'?",
      "answer": "Carl Friedrich Gauss."
    },
    {
      "id": 1541,
      "question": "Rekonkwista to zbrojna walka państw chrześcijańskich o opanowanie ziem zdobytych przez muzułmanów na którym kontynencie?",
      "answer": "W Europie, na Półwyspie Iberyjskim."
    },
    {
      "id": 1542,
      "question": "Kto jest autorem poematu 'Beniowski'?",
      "answer": "Juliusz Słowacki."
    },
    {
      "id": 1543,
      "question": "Czy trąd jest chorobą genetyczną?",
      "answer": "Nie, trąd jest chorobą zakaźną wywołaną przez bakterie."
    },
    {
      "id": 1544,
      "question": "Które zwierzęta 'drą się z kimś' według powiedzenia?",
      "answer": "Koty ('drzeć z kimś koty')."
    },
    {
      "id": 1545,
      "question": "Kto zmarł od zatrutej szaty Dejanejry w mitologii greckiej?",
      "answer": "Herakles."
    },
    {
      "id": 1546,
      "question": "Ilu uczniom ukazał się Jezus w drodze do Emaus według Biblii?",
      "answer": "Dwóm uczniom."
    },
    {
      "id": 1547,
      "question": "Ile okresów zawiera układ okresowy pierwiastków?",
      "answer": "Siedem."
    },
    {
      "id": 1548,
      "question": "Na przełomie których wieków żył i tworzył brytyjski kompozytor Edward Elgar?",
      "answer": "Na przełomie XIX i XX wieku."
    },
    {
      "id": 1549,
      "question": "Na jakim drzewie czekała pani Słowikowa na swego męża w wierszu Juliana Tuwima?",
      "answer": "Na akacji."
    },
    {
      "id": 1550,
      "question": "Na którym paryskim placu stoi Łuk Triumfalny?",
      "answer": "Na placu Charles'a de Gaulle'a."
    },
    {
      "id": 1551,
      "question": "Czy najwyższy szczyt Gór Świętokrzyskich przekracza 1000 metrów?",
      "answer": "Nie, najwyższy szczyt to Łysica o wysokości 612 metrów."
    },
    {
      "id": 1552,
      "question": "W którym mieście Kazimierz Pułaski odniósł rany, które doprowadziły do jego śmierci?",
      "answer": "W Savannah, w stanie Georgia."
    },
    {
      "id": 1553,
      "question": "Bar to pierwszy człon wyrazów złożonych wskazujących na ich związek z prędkością, ciężarem czy barwą?",
      "answer": "Z ciężarem."
    },
    {
      "id": 1554,
      "question": "W którym mieście urzęduje wojewoda lubuski?",
      "answer": "W Gorzowie Wielkopolskim."
    },
    {
      "id": 1555,
      "question": "Czy Grasjoana to przyrząd rysunkowy czy krzywa płaska?",
      "answer": "Przyrząd rysunkowy."
    },
    {
      "id": 1556,
      "question": "Który syn Kazimierza Jagiellończyka zasiadał na tronie Czech i Węgier?",
      "answer": "Władysław II Jagiellończyk."
    },
    {
      "id": 1557,
      "question": "Jaką nazwą określa się walkę bogów olimpijskich z gigantami?",
      "answer": "Gigantomachia."
    },
    {
      "id": 1558,
      "question": "Które północnoamerykańskie drzewo iglaste osiąga wysokość do 100 metrów?",
      "answer": "Daglezja (daglezja zielona)."
    },
    {
      "id": 1559,
      "question": "Czy każdy prostokąt jest rombem?",
      "answer": "Nie, tylko kwadrat jest rombem spośród prostokątów."
    },
    {
      "id": 1560,
      "question": "Wyznawcy której religii obchodzą święto Purim?",
      "answer": "Judaizmu."
    },
    {
      "id": 1561,
      "question": "W którym europejskim kraju wznoszą się Góry Pieprzowe?",
      "answer": "W Polsce."
    },
    {
      "id": 1562,
      "question": "Jak nazywa się regularnie oszlifowany diament?",
      "answer": "Brylant."
    },
    {
      "id": 1563,
      "question": "Czy Wieszcz to natchniony poeta czy realistyczny dramaturg?",
      "answer": "Natchniony poeta."
    },
    {
      "id": 1564,
      "question": "W której dyscyplinie sportu mistrzowie świata dostają Puchar Rimeta?",
      "answer": "W piłce nożnej."
    },
    {
      "id": 1565,
      "question": "Posłowie Parlamentu Europejskiego są wybierani w wyborach bezpośrednich czy pośrednich?",
      "answer": "W wyborach bezpośrednich."
    },
    {
      "id": 1566,
      "question": "Ile baszt widnieje w herbie Krakowa?",
      "answer": "Trzy baszty."
    },
    {
      "id": 1567,
      "question": "Jaką nazwę nosił amerykański pancernik, na którym Japonia podpisała kapitulację 2 września 1945 roku?",
      "answer": "USS Missouri."
    },
    {
      "id": 1568,
      "question": "Kto jest autorem eseju 'Nasza wesoła apokalipsa'?",
      "answer": "Leszek Kołakowski."
    },
    {
      "id": 1569,
      "question": "Czy akwedukty były używane już w starożytności?",
      "answer": "Tak."
    },
    {
      "id": 1570,
      "question": "Z ilu części składa się powieść 'Noce i dnie' Marii Dąbrowskiej?",
      "answer": "Z czterech."
    },
    {
      "id": 1571,
      "question": "W którym mieście Jan Sebastian Bach był kantorem szkoły św. Tomasza?",
      "answer": "W Lipsku."
    },
    {
      "id": 1572,
      "question": "Makalu, Cho Oyu i Broad Peak to nazwy czego?",
      "answer": "Nazwy szczytów."
    },
    {
      "id": 1573,
      "question": "Czy barwne pasy na flagach Holandii i Indonezji są pionowe czy poziome?",
      "answer": "Poziome."
    },
    {
      "id": 1574,
      "question": "Który król panował w Wielkiej Brytanii podczas II wojny światowej?",
      "answer": "Jerzy VI."
    },
    {
      "id": 1575,
      "question": "Jak brzmi łacińskie powiedzenie 'mens sana in corpore sano' po polsku?",
      "answer": "W zdrowym ciele zdrowy duch."
    },
    {
      "id": 1576,
      "question": "Co to jest 'kotik zwyczajny' - niedźwiedź morski czy lew morski?",
      "answer": "Niedźwiedź morski."
    },
    {
      "id": 1577,
      "question": "Jak nazywa się kult brzydoty w sztuce i literaturze?",
      "answer": "Turpizm."
    },
    {
      "id": 1578,
      "question": "Dokąd płynęli Argonauci po Złote Runo?",
      "answer": "Do Kolchidy."
    }
  ]
}
